%%!TEX TS-program = latex
\documentclass[a4paper,11pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc} % UTF-8
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern} % Prévient un bug d'affichage evince lié à [T1]{fontenc}
\usepackage[french]{babel} % francisation
\usepackage{adjustbox}
\usepackage[fleqn]{amsmath} % aligne le mode maths à gauche
\usepackage{amssymb} % the amsfont symbols
\usepackage[table, usenames, svgnames]{xcolor} % Couleurs
\usepackage{multicol} % Multi-colonnes
\usepackage{fancyhdr} % Mise en page, en-tête et pied de page
\usepackage{calc} % Opérations
\usepackage{marvosym} % Martin Vogels Symbole (\EUR)
\usepackage{cancel} % draw diagonal lines
\usepackage{units} % typesetting units and nice fractions
\usepackage[autolanguage]{numprint} % écrituredes virgules
\usepackage{tabularx} % creates a paragraph-like column whose width
                          % automatically expands
\usepackage{wrapfig} % allows figures or tables to have text wrapped around
\usepackage{pst-eucl, pst-plot} % figures géométriques
\usepackage{enumitem}
\usepackage{interval}
\usepackage{wasysym} % Symbole Euro
\usepackage{mathtools} % Encadrement dans align*
\usepackage[inline]{asymptote}
\usepackage{tkz-tab}
\usetikzlibrary{external} % set up externalization
\tikzexternalize[shell escape=-enable-write18] % activate externalisation
\tikzset{%
  external/system call={%
    latex \tikzexternalcheckshellescape -halt-on-error
    -interaction=batchmode -jobname "\image" "\texsource" &&
    dvips -o "\image".ps "\image".dvi &&
    ps2eps -f "\image.ps"
  }
}
\intervalconfig{ separator symbol={\,;\,}}

%\usepackage{textcomp}

\usepackage[a4paper, dvips, left=1.5cm, right=1.5cm, top=2cm,%
  bottom=2cm, marginpar=5mm, marginparsep=5pt]{geometry}
\newcounter{exo}
\frenchbsetup{StandardItemLabels} % remet \textbullet pour les listes
\setlength{\headheight}{18pt}
\setlength{\fboxsep}{5pt}
\setlength\parindent{0em}
\setlength\mathindent{0em}
\setlength{\columnsep}{30pt}
\usepackage[bookmarks=true, bookmarksnumbered=true, ps2pdf, pagebackref=true,%
            colorlinks=true,linkcolor=blue,plainpages=true,unicode]{hyperref}
\hypersetup{pdfauthor={Jérôme Ortais},pdfsubject={Exercices de
    mathématiques},pdftitle={Exercices créés par Pyromaths, un logiciel libre
    en Python sous licence GPL}}

\def\pshlabel#1{\psframebox*[fillcolor=White,framearc=.2]{\footnotesize $#1$}}
\def\psvlabel#1{\psframebox*[fillcolor=White,framearc=.2]{\footnotesize $#1$}}

\makeatletter
\newcommand\styleexo[1][]{
  \renewcommand{\theenumi}{\arabic{enumi}}
  \renewcommand{\labelenumi}{$\blacktriangleright$\textbf{\theenumi.}}
  \renewcommand{\theenumii}{\alph{enumii}}
  \renewcommand{\labelenumii}{\textbf{\theenumii)}}
  {\fontfamily{pag}\fontseries{b}\selectfont \underline{#1 \theexo}}
  \par\@afterheading\vspace{0.5\baselineskip minus 0.2\baselineskip}}
\newcommand*\exercice{%
  \psset{unit=1cm, dash=4pt 4pt, PointName=default,linecolor=Maroon,
    dotstyle=x, linestyle=solid, hatchcolor=Peru, gridcolor=Olive,
    subgridcolor=Olive, fillcolor=Peru}
  %\ifthenelse{\equal{\theexo}{0}}{}{\filbreak}
  \refstepcounter{exo}%
  \stepcounter{nocalcul}%
  \par\addvspace{1.5\baselineskip minus 1\baselineskip}%
  \@ifstar%
  {\penalty-130\styleexo[Corrigé de l'exercice]}%
  {\penalty-130\styleexo[Exercice]}%
  }
\newcommand{\checkedbox}[0]{\makebox[0pt][l]{$\square$}\raisebox{.15ex}{\hspace{0pt}$\checkmark$}}
\makeatother
\newlength{\ltxt}
\newsavebox{\mybox}
\newlength{\wdofmybox}
\newcommand{\figureadroite}[2]{%
  \setlength{\ltxt}{\linewidth}
  \sbox{\mybox}{\hbox{#1}}
  \settowidth{\wdofmybox}{\usebox{\mybox}}
  \addtolength{\ltxt}{-\wdofmybox}
  \addtolength{\ltxt}{-10pt}
  \begin{minipage}{\ltxt}
    #2
  \end{minipage}
  \hfill
  \begin{minipage}{\wdofmybox}
    #1
  \end{minipage}
}

\count1=\year \count2=\year \ifnum\month<8\advance\count1by-1\else\advance\count2by1\fi
\pagestyle{fancy}
\cfoot{\textsl{\footnotesize{Année \number\count1/\number\count2}}}
\rfoot{\textsl{\tiny{http://www.pyromaths.org}}}
\lhead{\textsl{\footnotesize{Page \thepage/ \pageref{LastPage}}}}
\chead{\Large{\textsc{Fiche de révisions}}}
\rhead{\textsl{\footnotesize{Classe de 4\ieme}}}

\begin{document}
\currentpdfbookmark{Les énoncés des exercices}{Énoncés}
\newcounter{nocalcul}[exo]
\renewcommand{\thenocalcul}{\Alph{nocalcul}}
\raggedcolumns
\setlength{\columnseprule}{0.5pt}




%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercice ArrondirNombreDecimal
\exercice*
\begin{enumerate}
\item L'encadrement de 4\,279\,740 à la centaine est :\par
4\,279\,700 < 4\,279\,740 < 4\,279\,800\par
On en déduit que son arrondi à la centaine  par excès est : 4\,279\,800.
\item L'encadrement de 520,686 au centième est :\par
520,68 < 520,686 < 520,69\par
On en déduit que son arrondi au centième  par défaut est : 520,68.
\item L'encadrement de 4\,551,74 au dixième est :\par
4\,551,7 < 4\,551,74 < 4\,551,8\par
On en déduit que son arrondi au dixième  par excès est : 4\,551,8.
\item L'encadrement de 35\,510\,100 au millier est :\par
35\,510\,000 < 35\,510\,100 < 35\,511\,000\par
On en déduit que son arrondi au millier  par défaut est : 35\,510\,000.
\end{enumerate}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercice CalculMental
\exercice*
Effectuer sans calculatrice :
\begin{multicols}{4}\noindent
\begin{enumerate}
\item $5 \times 3 = \mathbf{15}$
\item $5 \div 1 = \mathbf{5}$
\item $1 + 4 = \mathbf{5}$
\item $13 - 6 = \mathbf{7}$
\item $4 \times \mathbf{1} = 4$
\item $63 \div \mathbf{9} = 7$
\item $16 - 10 = \mathbf{6}$
\item $3 \div 1 = \mathbf{3}$
\item $\mathbf{12} \div 6 = 2$
\item $\mathbf{5} + 10 = 15$
\item $10 \times \mathbf{4} = 40$
\item $17 - \mathbf{9} = 8$
\item $9 \times \mathbf{6} = 54$
\item $7 - \mathbf{1} = 6$
\item $10 - \mathbf{5} = 5$
\item $10 \times \mathbf{7} = 70$
\item $\mathbf{1} + 6 = 7$
\item $\mathbf{1} + 9 = 10$
\item $5 + 10 = \mathbf{15}$
\item $56 \div 7 = \mathbf{8}$
\end{enumerate}
\end{multicols}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercice ClasserNombres
\exercice*
\begin{enumerate}
\item Classer les nombres suivants dans l'ordre croissant.\par    
4,7 \kern1cm ; \kern1cm 6,69 \kern1cm ; \kern1cm 6,3 \kern1cm ; \kern1cm 6,873\par
4,7 \kern1cm \textless \kern1cm 6,3 \kern1cm \textless \kern1cm 6,69 \kern1cm \textless \kern1cm 6,873
\item Classer les nombres suivants dans l'ordre décroissant.\par    
0,4 \kern1cm ; \kern1cm 1,4 \kern1cm ; \kern1cm 0,392 \kern1cm ; \kern1cm 0,58\par
1,4 \kern1cm \textgreater \kern1cm 0,58 \kern1cm \textgreater \kern1cm 0,4 \kern1cm \textgreater \kern1cm 0,392
\end{enumerate}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercice ConstruireZigZag
\exercice*
Construire sur la figure ci-dessous les points $C$, $D$, $E$, $F$ et $G$ pour obtenir un zigzag tel que :\par
$\widehat{ABC}=77\degres \qquad \widehat{BCD}=159\degres \qquad \widehat{CDE}=121\degres \qquad \widehat{DEF}=59\degres \qquad \widehat{EFG}=105\degres \qquad $\par
Quand le travail est fait avec une bonne précision, les 
droites $(AG)$ et $(BF)$ se coupent au c\oe ur de la cible.\par
\begin{center}
\fbox{
\begin{pspicture}(-.4,-.4)(16.4, 5.5)

\pstGeonode[PosAngle=-90.00, PointSymbol=x](0.20, 0.20){A} \pscircle[linecolor=Gray](17.94, 4.66){0.1}
\pscircle[linecolor=Gray](17.94, 4.66){0.2}
\pscircle[linecolor=Gray](17.94, 4.66){0.3}
\pscircle[linecolor=Gray](17.94, 4.66){0.4}
\pstGeonode[PosAngle=-231.50](0.20, 4.20){B} \pstSegmentMark{A}{B}
\pstGeonode[PosAngle=-92.50](4.10, 3.30){C} \pstSegmentMark{B}{C}
\pstGeonode[PosAngle=-291.50](8.06, 3.86){D} \pstSegmentMark{C}{D}
\pstGeonode[PosAngle=-80.50](10.58, 0.75){E} \pstSegmentMark{D}{E}
\pstGeonode[PosAngle=-237.50](11.94, 4.51){F} \pstSegmentMark{E}{F}
\pstGeonode[PosAngle=-5.00, PointSymbol=x](15.93, 4.16){G} \pstSegmentMark{F}{G}
\pstMarkAngle{A}{B}{C}{77\degres}
\pstMarkAngle{D}{C}{B}{159\degres}
\pstMarkAngle{C}{D}{E}{121\degres}
\pstMarkAngle{F}{E}{D}{59\degres}
\pstMarkAngle{E}{F}{G}{105\degres}
\psline[linestyle=dotted](B)(F) \psline[linestyle=dotted](A)(G)
\end{pspicture}
}
\end{center}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercice Decomposition
\exercice*
Compléter avec un nombre décimal :
\begin{multicols}{2}\noindent
\begin{enumerate}
\item $5\times \cfrac{1}{100} + 1\times \cfrac{1}{1\,000} + 1\times 1\,000 = 1\,000{,}051$
\item $6\times 10 + 1\times 100 + 6\times \cfrac{1}{100} = 160{,}06$
\item $8\times 10 + 8\times 100 + 8\times 1 = 888$
\item $9\times 100 + 8\times \cfrac{1}{1\,000} + 6\times 1 = 906{,}008$
\item $1\times \cfrac{1}{100} + 6\times \cfrac{1}{10} + 1\times \cfrac{1}{1\,000} = 0{,}611$
\item $9\times \cfrac{1}{1\,000} + 5\times 10 + 2\times 1\,000 = 2\,050{,}009$
\end{enumerate}
\end{multicols}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercice Divisible
\exercice*
Cocher les bonnes réponses :\par
\begin{tabular}{c@{ est divisible : \kern1cm}l@{ par 2\kern1cm}l@{ par 3\kern1cm}l@{ par 5\kern1cm}l@{ par 9\kern1cm}l@{ par 10}}
360 & $\checkedbox$ & $\checkedbox$ & $\checkedbox$ & $\checkedbox$ & $\checkedbox$ \\
46 & $\checkedbox$ & $\square$ & $\square$ & $\square$ & $\square$ \\
320 & $\checkedbox$ & $\square$ & $\checkedbox$ & $\square$ & $\checkedbox$ \\
666 & $\checkedbox$ & $\checkedbox$ & $\square$ & $\checkedbox$ & $\square$ \\
60 & $\checkedbox$ & $\checkedbox$ & $\checkedbox$ & $\square$ & $\checkedbox$ \\
\end{tabular}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercice Droites
\exercice*
Compléter les pointillés et les figures :\par
\renewcommand{\tabularxcolumn}[1]{m{#1}}
\begin{tabularx}{\linewidth}{|X|>{\centering}m{5cm}|}
\hline
\textbf{Phrase} & \textbf{Figure} \tabularnewline \hline
$( KO )$ est une droite &
\begin{pspicture*}(-0.5,0.2)(4.5,2.2)
\psset{PointSymbol=x}
\pstGeonode[PosAngle=90](0.5,0.6){O}(2,1.2){K}(3.5,0.5){T}
\pstLineAB[nodesepA=-6, nodesepB=-6]{K}{O}
\end{pspicture*}\tabularnewline
\hline
$( JH )$ est une droite &
\begin{pspicture*}(-0.5,0.2)(4.5,2.2)
\psset{PointSymbol=x}
\pstGeonode[PosAngle=90](0.5,0.8){Y}(2,0.8){J}(3.5,1.5){H}
\pstLineAB[nodesepA=-6, nodesepB=-6]{J}{H}
\end{pspicture*}\tabularnewline
\hline
$[ WO )$ est une demi-droite &
\begin{pspicture*}(-0.5,0.2)(4.5,2.2)
\psset{PointSymbol=x}
\pstGeonode[PosAngle=90](0.5,0.7){A}(2,1.3){W}(3.5,0.8){O}
\pstLineAB[nodesepA=0, nodesepB=-6]{W}{O}
\end{pspicture*}\tabularnewline
\hline
$[ AN )$ est une demi-droite &
\begin{pspicture*}(-0.5,0.2)(4.5,2.2)
\psset{PointSymbol=x}
\pstGeonode[PosAngle=90](0.5,1.2){U}(2,1.2){N}(3.5,1.5){A}
\pstLineAB[nodesepA=0, nodesepB=-6]{A}{N}
\end{pspicture*}\tabularnewline
\hline
$[ ON ]$ est un segment &
\begin{pspicture*}(-0.5,0.2)(4.5,2.2)
\psset{PointSymbol=x}
\pstGeonode[PosAngle=90](0.5,1.1){W}(2,1.2){N}(3.5,0.6){O}
\pstLineAB[nodesepA=0, nodesepB=0]{O}{N}
\end{pspicture*}\tabularnewline
\hline
\end{tabularx}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercice EcrireNombreLettre
\exercice*
\begin{enumerate}
\item Écrire en chiffres les nombres suivants.
\begin{enumerate}
\item deux-cent-vingt-deux millièmes : 
0,222
\item trois-cent-dix-huit millièmes : 
0,318
\item huit-cent-vingt-cinq unités et soixante-dix-neuf millièmes : 
825,079
\item neuf-cent-trente-six-millions-huit-cent-vingt-cinq-mille-soixante-dix-neuf : 
936\,825\,079
\item neuf-mille-cent-quatre-vingt-dix-huit : 
9\,198
\item six-cent-soixante-et-onze-millions-trois-cent-dix-huit : 
671\,000\,318
\item sept-millions-deux-cent-vingt-deux-mille : 
7\,222\,000
\item dix-huit-millions-quatre-vingt-onze-mille-neuf-cent-quatre-vingts : 
18\,091\,980
\end{enumerate}
\item Écrire en lettres les nombres suivants (sans utiliser le mot ``virgule").
\begin{enumerate}
\item 826\,075\,468 : 
huit-cent-vingt-six-millions-soixante-quinze-mille-quatre-cent-soixante-huit
\item 786\,314\,000 : 
sept-cent-quatre-vingt-six-millions-trois-cent-quatorze-mille
\item 51,9 : 
cinquante-et-une unités et neuf dixièmes
\item 75,468 : 
soixante-quinze unités et quatre-cent-soixante-huit millièmes
\item 19\,000\,519 : 
dix-neuf-millions-cinq-cent-dix-neuf
\item 710,05 : 
sept-cent-dix unités et cinq centièmes
\item 653\,071\,005 : 
six-cent-cinquante-trois-millions-soixante-et-onze-mille-cinq
\item 0,314 : 
trois-cent-quatorze millièmes
\end{enumerate}
\end{enumerate}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercice EcritureFractionnaire
\exercice*
Compléter :
\begin{multicols}{3}\noindent
\begin{enumerate}
\item $\cfrac{\mathbf{93\,860}}{1\,000}=93{,}86$
\item $\cfrac{5\,118}{1\,000}=\mathbf{5{,}118}$
\item $\cfrac{6\,198}{10}=\mathbf{619{,}8}$
\item $\cfrac{\mathbf{96\,150}}{100}=961{,}5$
\item $\cfrac{3\,615}{1\,000}=\mathbf{3{,}615}$
\item $\cfrac{5\,207}{\mathbf{10}}=520{,}7$
\end{enumerate}
\end{multicols}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercice FractionPartage
\exercice*
\begin{multicols}{2}
\begin{enumerate}
\item Colorer $\frac{10}{8}$ de ce rectangle.\par
\psset{unit=4mm}
\begin{pspicture}(16,4)
\psframe[fillstyle=solid](0,0)(2,1)
\psframe[fillstyle=solid](2,0)(4,1)
\psframe[fillstyle=solid](0,1)(2,2)
\psframe[fillstyle=solid](2,1)(4,2)
\psframe[fillstyle=solid](0,2)(2,3)
\psframe[fillstyle=solid](2,2)(4,3)
\psframe[fillstyle=solid](0,3)(2,4)
\psframe[fillstyle=solid](2,3)(4,4)
\rput(5,0){\psframe[fillstyle=solid](0,0)(2,1)}
\rput(5,0){\psframe[fillstyle=solid](2,0)(4,1)}
\psgrid[gridcolor=Olive,subgriddiv=0,gridlabels=0pt]
\psframe[linewidth=1.5\pslinewidth,linecolor=Maroon](0,0)(4,4)
\psframe[linewidth=1.5\pslinewidth,linecolor=Maroon](5,0)(9,4)
\multips(2,0)(2,0){1}{\psline[linecolor=Maroon](0,0)(0,4)}
\rput(5,0){\multips(2,0)(2,0){1}{\psline[linecolor=Maroon](0,0)(0,4)}}
\multips(0,1)(0,1){3}{\psline[linecolor=Maroon](0,0)(4,0)}
\rput(5,0){\multips(0,1)(0,1){3}{\psline[linecolor=Maroon](0,0)(4,0)}}
\end{pspicture}
\item Colorer $\frac{3}{5}$ de ce rectangle.\par
\psset{unit=4mm}
\begin{pspicture}(16,5)
\psframe[fillstyle=solid](0,0)(6,1)
\psframe[fillstyle=solid](0,1)(6,2)
\psframe[fillstyle=solid](0,2)(6,3)
\psgrid[gridcolor=Olive,subgriddiv=0,gridlabels=0pt]
\psframe[linewidth=1.5\pslinewidth,linecolor=Maroon](0,0)(6,5)
\multips(0,1)(0,1){4}{\psline[linecolor=Maroon](0,0)(6,0)}
\end{pspicture}
\columnbreak
\item Colorer $\frac{3}{4}$ de ce rectangle.\par
\psset{unit=4mm}
\begin{pspicture}(16,4)
\psframe[fillstyle=solid](0,0)(1,4)
\psframe[fillstyle=solid](1,0)(2,4)
\psframe[fillstyle=solid](2,0)(3,4)
\psgrid[gridcolor=Olive,subgriddiv=0,gridlabels=0pt]
\psframe[linewidth=1.5\pslinewidth,linecolor=Maroon](0,0)(4,4)
\multips(1,0)(1,0){3}{\psline[linecolor=Maroon](0,0)(0,4)}
\end{pspicture}
\item Colorer $\frac{11}{11}$ de ce rectangle.\par
\psset{unit=4mm}
\begin{pspicture}(16,5)
\psframe[fillstyle=solid](0,0)(7,5)
\psgrid[gridcolor=Olive,subgriddiv=0,gridlabels=0pt]
\psframe[linewidth=1.5\pslinewidth,linecolor=Maroon](0,0)(7,5)
\end{pspicture}
\end{enumerate}
\end{multicols}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercice MesureAngles
\exercice*
Nommer, mesurer et donner la nature de chacun des angles suivants :\par 
\begin{pspicture}(18,8)
\psset{PointSymbol=none,MarkAngleRadius=0.6}
\psframe(0,0)(18,8)
\pstGeonode[PointName={U,E,Q},PosAngle={58.5,80,37}](11.30,5.70){a00}(5.39,6.74){a10}(14.91,0.91){a20}
\pstMarkAngle{a10}{a00}{a20}{}
\pstLineAB[nodesepB=-.5]{a00}{a10}\pstLineAB[arrows=-|,linestyle=none]{a00}{a10}
\pstLineAB[nodesepB=-.5]{a00}{a20}\pstLineAB[arrows=-|,linestyle=none]{a00}{a20}
\pstGeonode[PointName={N,K,A},PosAngle={240.0,241,239}](5.70,3.90){a01}(10.95,0.99){a11}(0.56,6.99){a21}
\pstMarkAngle{a11}{a01}{a21}{}
\pstLineAB[nodesepB=-.5]{a01}{a11}\pstLineAB[arrows=-|,linestyle=none]{a01}{a11}
\pstLineAB[nodesepB=-.5]{a01}{a21}\pstLineAB[arrows=-|,linestyle=none]{a01}{a21}
\pstGeonode[PointName={Y,D,B},PosAngle={282.0,359,205}](16.60,1.20){a02}(16.70,7.20){a12}(14.06,6.64){a22}
\pstMarkAngle{a12}{a02}{a22}{}
\pstLineAB[nodesepB=-.5]{a02}{a12}\pstLineAB[arrows=-|,linestyle=none]{a02}{a12}
\pstLineAB[nodesepB=-.5]{a02}{a22}\pstLineAB[arrows=-|,linestyle=none]{a02}{a22}
\pstGeonode[PointName={V,T,C},PosAngle={350.0,67,273}](6.50,0.90){a03}(0.98,3.24){a13}(0.51,0.59){a23}
\pstMarkAngle{a13}{a03}{a23}{}
\pstLineAB[nodesepB=-.5]{a03}{a13}\pstLineAB[arrows=-|,linestyle=none]{a03}{a13}
\pstLineAB[nodesepB=-.5]{a03}{a23}\pstLineAB[arrows=-|,linestyle=none]{a03}{a23}
\end{pspicture}\par
\begin{multicols}{4}
$\widehat{EUQ}=137\degres$\par
angle obtus\par
$\widehat{KNA}=178\degres$\par
angle obtus\par
$\widehat{DYB}=26\degres$\par
angle aigu\par
$\widehat{TVC}=26\degres$\par
angle aigu\par
\end{multicols}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercice Perpendiculaires
\exercice*
Réaliser les figures suivantes :\par
\begin{multicols}{2}
  \begin{pspicture*}(-4,-4)(4,4)
    \psset{PointSymbol=x}
    \pstGeonode[PointName={G,J}](3;20){a}(3;200){b}
    \pstGeonode[PointName={L,T}](2.9; 70){c}(2.9; 300){d}    \pstLineAB[nodesep=-4, linecolor=DarkBlue]{c}{b}
    \pstProjection[PointName=none]{c}{b}{d}[e]\pstLineAB[nodesep=-7, linecolor=DarkBlue]{d}{e}
    \pstRightAngle[, linecolor=DarkBlue]{d}{e}{c}
    \pstLineAB[nodesep=-4, linecolor=DarkRed]{b}{d}
    \pstTranslation[PointName=none,PointSymbol=none]{b}{d}{a}[f]
    \pstLineAB[nodesep=-7, linecolor=DarkRed]{a}{f}
  \end{pspicture*}
\par
\begin{enumerate}
\item Tracer la droite perpendiculaire à la droite $(LJ)$ passant par $T$
\item Tracer la droite parallèle à la droite $(JT)$ passant par $G$
\end{enumerate}
\columnbreak
  \begin{pspicture*}(-4,-4)(4,4)
    \psset{PointSymbol=x}
    \pstGeonode[PointName={K,N}](3;22){a}(3;202){b}
    \pstGeonode[PointName={Q,T}](2.1; 98){c}(1.7; 234){d}    \pstLineAB[nodesep=-4, linecolor=DarkBlue]{a}{c}
    \pstProjection[PointName=none]{a}{c}{d}[e]\pstLineAB[nodesep=-7, linecolor=DarkBlue]{d}{e}
    \pstRightAngle[, linecolor=DarkBlue]{d}{e}{a}
    \pstLineAB[nodesep=-4, linecolor=DarkRed]{a}{b}
    \pstTranslation[PointName=none,PointSymbol=none]{a}{b}{d}[f]
    \pstLineAB[nodesep=-7, linecolor=DarkRed]{d}{f}
  \end{pspicture*}
\par
\begin{enumerate}
\item Tracer la droite parallèle à la droite $(KN)$ passant par $T$
\item Tracer la droite perpendiculaire à la droite $(KQ)$ passant par $T$
\end{enumerate}
\end{multicols}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercice PlaceVirgule
\exercice*
Placer une virgule (en ajoutant éventuellement des zéros) dans            le nombre 856127 de telle sorte que :
\begin{enumerate}
\item le chiffre 8 soit le chiffre des milliers : 
8\,561,27
\item le chiffre 1 soit le chiffre des dizaines : 
85\,612,7
\item le chiffre 2 soit le chiffre des millièmes : 
85,612\,7
\item le chiffre 5 soit le chiffre des unités : 
85,612\,7
\item le chiffre 6 soit le chiffre des centièmes : 
8,561\,27
\item le chiffre 7 soit le chiffre des centaines : 
85\,612\,700
\end{enumerate}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercice PoserDesOperations
\exercice*
\begin{multicols}{2}\noindent
\begin{enumerate}
  \item La somme des termes \numprint{21695} et \numprint{9395.5}.\par
    \begin{tabular}[t]{*{8}{c}}
      &
      \tiny 1 &
      \tiny 1 &
      \tiny 1 &
      \tiny 1 &
      \tiny   &
      \tiny   &
      \tiny   \\
      &
      2 &
      1 &
      6 &
      9 &
      5 &
      , &
      0 \\
      $+$ &
        &
      9 &
      3 &
      9 &
      5 &
      , &
      5 \\
      \hline
      &
      3 &
      1 &
      0 &
      9 &
      0 &
      , &
      5 \\
    \end{tabular}\par
    \[ \boxed{\numprint{21695} + \numprint{9395.5} = \numprint{31090.5}} \]
  \item Le produit des facteurs \numprint{33.07} et \numprint{0.731}.
    \begin{description}
      \item[1\iere{} méthode :]\ \\
        \begin{tabular}[t]{*{7}{c}}
       
      &
       
      &
       
      &
      3
      &
      3
       ,
      &
      0
      &
      7
       \\
      $\times$ &
       
      &
       
      &
       
       ,
      &
      7
      &
      3
      &
      1
       \\ \hline
       
      &
       
      &
       
      &
      3
      &
      3
      &
      0
      &
      7
       \\
       
      &
       
      &
      9
      &
      9
      &
      2
      &
      1
      &
      0
       \\
      2
      &
      3
      &
      1
      &
      4
      &
      9
      &
      0
      &
      0
       \\
      \hline
      2
      &
      4
       ,
      &
      1
      &
      7
      &
      4
      &
      1
      &
      7
       \\
    \end{tabular}
      \item[2\ieme{} méthode :]\ \\
        \begin{tabular}[t]{*{7}{c}}
       
      &
       
      &
       
      &
       
       ,
      &
      7
      &
      3
      &
      1
       \\
      $\times$ &
       
      &
       
      &
      3
      &
      3
       ,
      &
      0
      &
      7
       \\ \hline
       
      &
       
      &
       
      &
      5
      &
      1
      &
      1
      &
      7
       \\
       
      &
       
      &
       
      &
       
      &
       
      &
       
      &
      0
       \\
       
      &
      2
      &
      1
      &
      9
      &
      3
      &
      0
      &
      0
       \\
      2
      &
      1
      &
      9
      &
      3
      &
      0
      &
      0
      &
      0
       \\
      \hline
      2
      &
      4
       ,
      &
      1
      &
      7
      &
      4
      &
      1
      &
      7
       \\
    \end{tabular}
  \end{description}
  \[ \boxed{\numprint{33.07} \times \numprint{0.731} = \numprint{24.17417}} \]
    \item La différence des termes \numprint{56967} et \numprint{939.55}.\par
      \begin{tabular}[t]{*{9}{c}}
      &
      5 &
      6 &
      9 &
      6 &
      $^1$
      7 &
      , &
      $^1$
      0 &
      $^1$
      0 \\
      $-$ &
       
      &
       
      &
      9
      &
      3
      $_1$
      &
      9
      $_1$
      &
      , &
      5
      $_1$
      &
      5
      \\
      \hline
      &
      5 &
      6 &
      0 &
      2 &
      7 &
      , &
      4 &
      5 \\
    \end{tabular}\par
    \[ \boxed{\numprint{56967} - \numprint{939.55} = \numprint{56027.45}} \]
\end{enumerate}
\end{multicols}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercice ProduitPuissanceDix
\exercice*
Compléter sans calculatrice :
\begin{multicols}{2}\noindent
\begin{enumerate}
\item $10 \times 91 = \mathbf{910}$
\item $0{,}596 \div 10\,000 = \mathbf{0{,}000\,059\,6}$
\item $\mathbf{5{,}55} \div 10 = 0{,}555$
\item $0{,}1 \times 0{,}739 = \mathbf{0{,}073\,9}$
\item $\mathbf{84{,}7} \div 1\,000 = 0{,}084\,7$
\item $\mathbf{6{,}69} \div 100 = 0{,}066\,9$
\item $0{,}001 \times 68{,}7 = \mathbf{0{,}068\,7}$
\item $0{,}000\,1 \times \mathbf{1{,}81} = 0{,}000\,181$
\item $100 \times 0{,}714 = \mathbf{71{,}4}$
\item $10\,000 \times 56{,}5 = \mathbf{565\,000}$
\item $1\,000 \times 30{,}1 = \mathbf{30\,100}$
\item $0{,}01 \times 0{,}462 = \mathbf{0{,}004\,62}$
\end{enumerate}
\end{multicols}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercice Proprietes
\exercice*
Compléter le tableau suivant :\par Les droites en gras sont parallèles.\par 
\renewcommand{\tabularxcolumn}[1]{m{#1}}
\begin{tabularx}{\textwidth}[t]{|m{3cm}|m{4cm}|X|m{3cm}|}
\hline
\multicolumn{1}{|c|}{\bf Données} & \multicolumn{1}{|c|}{\bf Figure codée}
& \multicolumn{1}{|c|}{\bf Propriété} & \multicolumn{1}{|c|}{\bf Conclusion}\\
\hline
$(BJ)//(OP)$\par et\par $(BJ)\perp(BO)$ &
\begin{pspicture*}[shift=-1.5](-2.1,-1.6)(2.1,1.6)
\footnotesize
\psplot[linewidth=1.5\pslinewidth]{-2.1}{2.1}{x -9.515 mul 1.702 add}
\psplot[linewidth=1.5\pslinewidth]{-2.1}{2.1}{x -9.515 mul 5.529 add}
\psplot{-2.1}{2.1}{x 0.105 mul}
\pstGeonode[PointSymbol={none,x},PointName={B,J} ,PosAngle=141](0.0,0.0){i1}(0.063,1.1){a1}
\pstGeonode[PointSymbol={none,x},PointName={O,P} ,PosAngle=141](0.0,0.0){i2}(0.465,1.1){b1}
\pstGeonode[PointSymbol=none,PointName=none](-1.5,-0.158){c1}(1.5,0.157){c2}
\pstRightAngle[RightAngleSize=.2]{c2}{i1}{a1}
\end{pspicture*} & 
Si deux droites sont parallèles, alors toute perpendiculaire à l'une est perpendiculaire à l'autre. &
$(OP)\perp(BO)$ \\
  \hline
\hline
$(d_2)\perp(d_1)$\par et\par $(d_3)\perp(d_1)$ &
\begin{pspicture*}[shift=-1.5](-2.1,-1.6)(2.1,1.6)
\footnotesize
\psplot{-2.1}{2.1}{x 0.624 mul -0.225 add}
\psplot{-2.1}{2.1}{x 0.624 mul 0.482 add}
\psplot{-2.1}{2.1}{x -1.601 mul}
\pstGeonode[PointSymbol=none,PointName={none,(d_2)} ,PosAngle=77](0.0,0.0){i1}(-1.5,-1.161){a1}
\pstGeonode[PointSymbol=none,PointName={none,(d_3)} ,PosAngle=77](-1.0,1.601){i2}(-1.5,-0.454){b1}
\pstGeonode[PointSymbol=none,PointName={none,(d_1)}](-0.688,1.1){c1}(0.687,-1.1){c2}
\pstRightAngle[RightAngleSize=.2]{c1}{i1}{a1}
\pstRightAngle[RightAngleSize=.2]{c1}{i2}{b1}
\end{pspicture*} &
Si deux droites sont perpendiculaires à une même troisième alors elles sont parallèles entre elles. &
$(d_2)//(d_3)$ \\
  \hline
\hline
$(d_2)//(d_1)$\par et\par $(d_2)//(d_3)$ & 
\begin{pspicture*}[shift=-1.5](-2.1,-1.6)(2.1,1.6)
\footnotesize
\psplot[linewidth=1.5\pslinewidth]{-2.1}{2.1}{x 0.9 mul 0.37 add}
\psplot[linewidth=1.5\pslinewidth]{-2.1}{2.1}{x 0.9 mul -0.572 add}
\psplot[linewidth=1.5\pslinewidth]{-2.1}{2.1}{x 0.9 mul 1.042 add}
\pstGeonode[PointSymbol=none,PosAngle=87,PointName={(d_2),none}](-1.5,-0.981){a1}(0.81,1.1){a2}
\pstGeonode[PointSymbol=none,PosAngle=-3.0,PointName={(d_1),none}](1.5,0.778){b1}(-0.587,-1.1){b2}
\pstGeonode[PointSymbol=none,PosAngle=87.0,PointName={(d_3),none}](-1.5,-0.309){c1}(0.063,1.1){c2}
\end{pspicture*} & 
Si deux droites sont parallèles, alors toute parallèle à l'une est parallèle à l'autre. &
$(d_1)//(d_3)$ \\
  \hline
\end{tabularx}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercice QuestionsAbscisses
\exercice*
\begin{enumerate}
\item Compléter :
\begin{multicols}{2}
\begin{enumerate}
\item 1 unité = 8 huitièmes
\item 1 unité = 4 quarts
\item 4 unités = 32 huitièmes
\item 4 unités = 16 quarts
\end{enumerate}
\end{multicols}
\item Sur la demi-droite ci-dessous, placer les points d'abscisse donnée :
\begin{multicols}{5}
\begin{enumerate}
\renewcommand{\theenumii}{\Alph{enumii}}
\renewcommand{\labelenumii}{$\theenumii$}
\item $\left(\cfrac{49}{8}\right)$
\item $\left(\cfrac{57}{8}\right)$
\item $\left(\cfrac{44}{4}\right)$
\item $\left(\cfrac{29}{4}\right)$
\item $\left(\cfrac{42}{6}\right)$
\end{enumerate}
\end{multicols}
\item Compléter les abscisses des points suivants :
\begin{multicols}{4}
\begin{enumerate}
\item $F~\left(\cfrac{70}{8}\right)$
\item $F~\left(\cfrac{35}{4}\right)$
\item $G~\left(\cfrac{46}{8}\right)$
\item $G~\left(\cfrac{23}{4}\right)$
\end{enumerate}
\end{multicols}
\end{enumerate}
\begin{pspicture}(0,-.5)(18,.5)
\psline[arrowscale=2,linecolor=Maroon]{->}(0,0)(18,0)
\rput(2mm,0){%
\multips(0,0)(3 mm,0){58}{\psline[linecolor=Maroon](0,-.1)(0,.1)}
\multips(0,0)(24 mm,0){8}{\psline[linecolor=Maroon](0,-.2)(0,.2)}
\rput[t](0 mm,-3mm){\centering 4}
\rput[t](24 mm,-3mm){\centering 5}
\rput[t](48 mm,-3mm){\centering 6}
\rput[t](72 mm,-3mm){\centering 7}
\rput[t](96 mm,-3mm){\centering 8}
\rput[t](120 mm,-3mm){\centering 9}
\rput[t](144 mm,-3mm){\centering 10}
\rput[t](168 mm,-3mm){\centering 11}
\rput[t](51.1 mm,4mm){\centering $A$}
\rput[t](75.1 mm,4mm){\centering $B$}
\rput[t](168.1 mm,4mm){\centering $C$}
\rput[t](78.1 mm,4mm){\centering $D$}
\rput[t](72.1 mm,4mm){\centering $E$}
\rput[t](114.1 mm,4mm){\centering $F$}
\rput[t](42.1 mm,4mm){\centering $G$}
}
\end{pspicture}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercice SymetrieQuadrillage
\exercice*
Construire la symétrique de chacune des figures par rapport à la droite en
utilisant le quadrillage :\par
\psset{unit=.9cm}
\begin{pspicture*}(-3,-3)(3,3)
\psgrid[subgriddiv=2,gridlabels=0pt]
  \pstGeonode[PointSymbol=x,PointName=none](2.5,3.0){a}(-1.0,1.0){b}(-1.0,0.5){c}(-1.0,-2.0){d}(0.5,-0.5){e}
\pstGeonode[PointSymbol=none,PointName=none](-4.5;90){A}(4.5;90){B}
\psline[linecolor=Black, linewidth=1pt, nodesep=-4.5](A)(B)
\pspolygon[linecolor=Maroon, linewidth=1pt](a)(b)(c)(d)(e)
\pstOrtSym[PointSymbol=x,PointName=none]{A}{B}{a,b,c,d,e}[a1,b1,c1,d1,e1]
  \pspolygon[linecolor=Black, linestyle=dashed, linewidth=1pt](a1)(b1)(c1)(d1)(e1)
\end{pspicture*}
\hfill
\begin{pspicture*}(-3,-3)(3,3)
\psgrid[subgriddiv=2,gridlabels=0pt]
  \pstGeonode[PointSymbol=x,PointName=none](0.5,0.5){a}(0.5,2.5){b}(-1.5,1.0){c}(-1.0,-1.5){d}(1.0,-0.5){e}
\pstGeonode[PointSymbol=none,PointName=none](-4.5;45){A}(4.5;45){B}
\psline[linecolor=Black, linewidth=1pt, nodesep=-4.5](A)(B)
\pspolygon[linecolor=Maroon, linewidth=1pt](a)(b)(c)(d)(e)
\pstOrtSym[PointSymbol=x,PointName=none]{A}{B}{a,b,c,d,e}[a1,b1,c1,d1,e1]
  \pspolygon[linecolor=Black, linestyle=dashed, linewidth=1pt](a1)(b1)(c1)(d1)(e1)
\end{pspicture*}
\hfill
\begin{pspicture*}(-3,-3)(3,3)
\psgrid[subgriddiv=2,gridlabels=0pt]
  \pstGeonode[PointSymbol=x,PointName=none](1.5,1.5){a}(-1.5,3.0){b}(-1.5,-1.0){c}(-3.0,-3.0){d}(2.5,-2.0){e}
\pstGeonode[PointSymbol=none,PointName=none](-4.5;135){A}(4.5;135){B}
\psline[linecolor=Black, linewidth=1pt, nodesep=-4.5](A)(B)
\pspolygon[linecolor=Maroon, linewidth=1pt](a)(b)(c)(d)(e)
\pstOrtSym[PointSymbol=x,PointName=none]{A}{B}{a,b,c,d,e}[a1,b1,c1,d1,e1]
  \pspolygon[linecolor=Black, linestyle=dashed, linewidth=1pt](a1)(b1)(c1)(d1)(e1)
\end{pspicture*}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercice aires
\exercice*
Calculer l'aire de chacune des figures suivantes dans l'unité d'aire donnée :\par
\begin{pspicture}(0,0)(18,9)
\psgrid[subgriddiv=2, gridlabels=0pt]
\psframe[fillstyle=vlines, hatchsep=1pt](0,0)(.5,.5)
\rput[l](0.6,0.25){\psframebox[linecolor=white, fillcolor=white, fillstyle=solid]{unité d'aire}}
\psset{unit=5mm}

\rput(0,10){
\pspolygon(0, 0)(10, 0)(15, 8)(5, 8)
\psframe[linestyle=dashed, fillstyle=hlines](0, 0)(10, 8)
\rput(7.00,4.00){\psframebox[linecolor=white, fillcolor=white, fillstyle=solid]{figure 1}} 
}
\rput(16,12){
\psframe[fillstyle=hlines](0, 0)(12, 6)
\rput(6.00,3.00){\psframebox[linecolor=white, fillcolor=white, fillstyle=solid]{figure 2}}
}
\rput(29,13){
\psframe[linestyle=dashed](0, 0)(1, 5)
\psframe[linestyle=dashed](1, 5)(7, 0)
\pspolygon[fillstyle=hlines](0, 0)(7, 0)(1, 5)
\rput(2.00,1.00){\psframebox[linecolor=white, fillcolor=white, fillstyle=solid]{figure 3}} 
}
\rput(0,2){
\psframe[fillstyle=hlines](0, 0)(7, 7)
\rput(3.00,3.00){\psframebox[linecolor=white, fillcolor=white, fillstyle=solid]{figure 4}} 
}
\rput(16,2){
\psframe[linestyle=dashed](0, 0)(12, 9)
\pspolygon[fillstyle=hlines](0, 0)(12, 0)(12, 9)
\rput(8.00,3.00){\psframebox[linecolor=white, fillcolor=white, fillstyle=solid]{figure 5}} 
}
\rput(29,2){
\psframe[linestyle=dashed](0,0)(7,10) \rput(1.00,3.00){\pscirclebox{1}} \rput(5.00,2.00){\pscirclebox{2}} \rput(4.00,8.00){\pscirclebox{3}}
\pspolygon[fillstyle=hlines](0, 10)(4, 0)(7, 6)
\rput(3.00,5.00){\psframebox[linecolor=white, fillcolor=white, fillstyle=solid]{figure 6}}
}
\end{pspicture}
\begin{enumerate}
\item Aire de la figure 1 : c'est l'aire du rectangle en pointillés.\par
$10 \times 8 = 80$~unités d'aire
\item Aire de la figure 2 : $12 \times 6 = 72$~unités d'aire
\item Aire de la figure 3 : c'est la moitié de l'aire du rectangle en pointillés.\par
$(7 \times 5) \div 2= 17{,}5$~unités d'aire
\item Aire de la figure 4 : $7 \times 7 = 49$~unités d'aire
\item Aire de la figure 5 : c'est la moitié de l'aire du rectangle en pointillés.\par
$(12 \times 9) \div 2= 54$~unités d'aire
\item Aire de la figure 6 : on calcule l'aire du rectangle en pointillés et on soustrait les aires des triangles rectangles \pscirclebox{1}, \pscirclebox{2} et \pscirclebox{3}.\par
$(7 \times 10) - (4 \times 10) \div 2 - (3 \times 6) \div 2 - (7 \times 4) \div 2 = 27$~unités d'aire
\end{enumerate}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercice espace
\exercice*
Les figures 1 et 2 représentent le même cube EHLMNQSZ.\\ 
\psset{xunit=1.0cm,yunit=1.0cm,dotstyle=*,dotsize=3pt 0,linewidth=0.8pt,arrowsize=3pt 2,arrowinset=0.25}
\begin{pspicture*}(-2,-0.38)(15,4.5)
\psframe[fillstyle=solid,fillcolor=darkgray,framearc=0.2](-1,3.5)(-0.5,4)
\rput[bl](-0.85,3.65){\white{\textbf{$1$}}}
\psline[linestyle=dashed,linecolor=Maroon,dash=4pt 4pt](3.5,1)(1.5,1)
\psline[linestyle=dashed,linecolor=Maroon,dash=4pt 4pt](1.5,1)(1.5,3)
\psline[linestyle=dashed,linecolor=Maroon,dash=4pt 4pt](1.5,1)(0.5,0)
\psframe[linecolor=Maroon](0.5,0)(2.5,2)
\psline[linecolor=Maroon](1.5,3)(3.5,3)
\psline[linecolor=Maroon](3.5,3)(3.5,1)
\psline[linecolor=Maroon](0.5,2)(1.5,3)
\psline[linecolor=Maroon](2.5,2)(3.5,3)
\psline[linecolor=Maroon](2.5,0)(3.5,1)
\rput[bl](0.22,2.08){E}
\rput[bl](2.28,2.16){H}
\rput[bl](2.6,-0.22){L}
\rput[bl](0.15,-0.22){M}
\rput[bl](1.4,3.08){N}
\rput[bl](3.58,3.04){Q}
\rput[bl](3.58,1.04){S}
\rput[bl](1.58,1.04){Z}
\psline[linecolor=Maroon](5.2,-04)(5.2,4)
\psframe[fillstyle=solid,fillcolor=darkgray,framearc=0.2](5.7,3.5)(6.2,4)
\rput[bl](5.85,3.65){\white{\textbf{$2$}}}
\psline[linecolor=Maroon](8.48,2.71)(7.18,2.42)
\psline[linecolor=Maroon](7.18,2.42)(7.18,0.46)
\psline[linestyle=dashed,dash=4pt 4pt, linecolor=Maroon](7.18,0.46)(8.48,0.75)
\psline[linestyle=dashed,dash=4pt 4pt, linecolor=Maroon](8.48,0.75)(8.48,2.71)
\psline[linecolor=Maroon](10,2.46)(8.7,2.17)
\psline[linecolor=Maroon](8.7,2.17)(8.7,0.21)
\psline[linecolor=Maroon](8.7,0.21)(10,0.5)
\psline[linecolor=Maroon](10,0.5)(10,2.46)
\psline[linecolor=Maroon](10,2.46)(8.48,2.71)
\psline[linecolor=Maroon](7.18,2.42)(8.7,2.17)
\psline[linecolor=Maroon](8.7,0.21)(7.18,0.46)
\psline[linestyle=dashed,dash=4pt 4pt, linecolor=Maroon](10,0.5)(8.48,0.75)
\rput[bl](10.05,0.2){N}
\rput[bl](8.71,-0.1){Q}
\rput[bl](8.1,0.79){Z}
\rput[bl](6.8,0.2){S}
\rput[bl](10.06,2.5){E}
\rput[bl](8.68,2.27){H}
\rput[bl](7.08,2.54){L}
\rput[bl](8.5,2.83){M}
\end{pspicture*}
\begin{enumerate}
\item Compléter les sommets manquants de la figure 2.
\item Donner toutes les arêtes perpendiculaires à [HQ].\par 
[HE], [HL], [QN] et [QS] sont les arêtes perpendiculaires à [HQ].
\item Donner toutes les arêtes parallèles à [EM]. \par 
[NZ], [HL] et [QS] sont les arêtes parallèles à [EM].
\end{enumerate}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercice exo_conversion_2d
\exercice*
{
\psset{nodesepA = -1.5mm, linewidth = 0.6pt, linestyle = dotted, vref = -0.8mm}
\def\virgule{\textcolor{red}{ \LARGE ,}}
Effectuer les conversions suivantes :
\begin{multicols}{2}\noindent
\begin{enumerate}
\item $\unit[60,1]{m^2}=\unit[0,006\,01]{hm^2}$\vspace{1ex}\par
\item $\unit[73,8]{hm^2}=\unit[738\,000]{m^2}$\vspace{1ex}\par
\item $\unit[91,1]{dam^2}=\unit[0,911]{hm^2}$\vspace{1ex}\par
\item $\unit[1,49]{cm^2}=\unit[0,000\,149]{m^2}$\vspace{1ex}\par
\item $\unit[3,84]{hm^2}=\unit[384]{dam^2}$\vspace{1ex}\par
\item $\unit[45]{dm^2}=\unit[4\,500]{cm^2}$\vspace{1ex}\par
\end{enumerate}
\end{multicols}
\begin{tabular}{*{13}{p{3.5mm}|}p{3.5mm}}
 \multicolumn{2}{c|}{$\rm km^2$} & \multicolumn{2}{c|}{$\rm hm^2$} & \multicolumn{2}{c|}{$\rm dam^2$} & \multicolumn{2}{c|}{$\rm m^2$} & \multicolumn{2}{c|}{$\rm dm^2$} & \multicolumn{2}{c|}{$\rm cm^2$} &\multicolumn{2}{c}{$\rm mm^2$}\\ \hline
 & & & {\textcolor{red}{0}\Rnode{virg1}{\virgule}}& \textcolor{red}{0}& \textcolor{red}{0}& \textcolor{blue}{6}& \textcolor{blue}{0}\Rnode{virg0}{\ }& \textcolor{blue}{1}& & & & & 
\ncline{->}{virg0}{virg1} \\
 & & \textcolor{blue}{7}& \textcolor{blue}{3}\Rnode{virg0}{\ }& \textcolor{blue}{8}& \textcolor{red}{0}& \textcolor{red}{0}& {\textcolor{red}{0}\Rnode{virg1}{\virgule}}& & & & & & 
\ncline{->}{virg0}{virg1} \\
 & & & {\textcolor{red}{0}\Rnode{virg1}{\virgule}}& \textcolor{blue}{9}& \textcolor{blue}{1}\Rnode{virg0}{\ }& \textcolor{blue}{1}& & & & & & & 
\ncline{->}{virg0}{virg1} \\
 & & & & & & & {\textcolor{red}{0}\Rnode{virg1}{\virgule}}& \textcolor{red}{0}& \textcolor{red}{0}& \textcolor{red}{0}& \textcolor{blue}{1}\Rnode{virg0}{\ }& \textcolor{blue}{4}& \textcolor{blue}{9}
\ncline{->}{virg0}{virg1} \\
 & & & \textcolor{blue}{3}\Rnode{virg0}{\ }& \textcolor{blue}{8}& {\textcolor{blue}{4}\Rnode{virg1}{\virgule}}& & & & & & & & 
\ncline{->}{virg0}{virg1} \\
 & & & & & & & & \textcolor{blue}{4}& \textcolor{blue}{5}\Rnode{virg0}{\ }& \textcolor{red}{0}& {\textcolor{red}{0}\Rnode{virg1}{\virgule}}& & 
\ncline{->}{virg0}{virg1} \\
\end{tabular}
}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercice exo_conversion_3d
\exercice*
{
\psset{nodesepA = -1.5mm, linewidth = 0.6pt, linestyle = dotted, vref = -0.8mm}
\def\virgule{\textcolor{red}{ \LARGE ,}}
Effectuer les conversions suivantes :
\begin{multicols}{2}\noindent
\begin{enumerate}
\item $\unit[8,43]{dm^3}=\unit[8\,430]{cm^3}$\vspace{1ex}\par
\item $\unit[5,78]{km^3}=\unit[5\,780\,000]{dam^3}$\vspace{1ex}\par
\item $\unit[96,8]{dam^3}=\unit[96\,800]{m^3}$\vspace{1ex}\par
\item $\unit[2,8]{dam^3}=\unit[0,002\,8]{hm^3}$\vspace{1ex}\par
\item $\unit[5,79]{m^3}=\unit[0,000\,005\,79]{hm^3}$\vspace{1ex}\par
\item $\unit[1,44]{dm^3}=\unit[0,000\,001\,44]{dam^3}$\vspace{1ex}\par
\end{enumerate}
\end{multicols}
\begin{tabular}{*{20}{p{3.5mm}|}p{3.5mm}}
 \multicolumn{3}{c|}{$\rm km^3$} & \multicolumn{3}{c|}{$\rm hm^3$} & \multicolumn{3}{c|}{$\rm dam^3$} & \multicolumn{3}{c|}{$\rm m^3$} & \multicolumn{3}{c|}{$\rm dm^3$} & \multicolumn{3}{c|}{$\rm cm^3$} &\multicolumn{3}{c}{$\rm mm^3$}\\ \hline
 & & & & & & & & & & & & & & \textcolor{blue}{8}\Rnode{virg0}{\ }& \textcolor{blue}{4}& \textcolor{blue}{3}& {\textcolor{red}{0}\Rnode{virg1}{\virgule}}& & & 
\ncline{->}{virg0}{virg1} \\
 & & \textcolor{blue}{5}\Rnode{virg0}{\ }& \textcolor{blue}{7}& \textcolor{blue}{8}& \textcolor{red}{0}& \textcolor{red}{0}& \textcolor{red}{0}& {\textcolor{red}{0}\Rnode{virg1}{\virgule}}& & & & & & & & & & & & 
\ncline{->}{virg0}{virg1} \\
 & & & & & & & \textcolor{blue}{9}& \textcolor{blue}{6}\Rnode{virg0}{\ }& \textcolor{blue}{8}& \textcolor{red}{0}& {\textcolor{red}{0}\Rnode{virg1}{\virgule}}& & & & & & & & & 
\ncline{->}{virg0}{virg1} \\
 & & & & & {\textcolor{red}{0}\Rnode{virg1}{\virgule}}& \textcolor{red}{0}& \textcolor{red}{0}& \textcolor{blue}{2}\Rnode{virg0}{\ }& \textcolor{blue}{8}& & & & & & & & & & & 
\ncline{->}{virg0}{virg1} \\
 & & & & & {\textcolor{red}{0}\Rnode{virg1}{\virgule}}& \textcolor{red}{0}& \textcolor{red}{0}& \textcolor{red}{0}& \textcolor{red}{0}& \textcolor{red}{0}& \textcolor{blue}{5}\Rnode{virg0}{\ }& \textcolor{blue}{7}& \textcolor{blue}{9}& & & & & & & 
\ncline{->}{virg0}{virg1} \\
 & & & & & & & & {\textcolor{red}{0}\Rnode{virg1}{\virgule}}& \textcolor{red}{0}& \textcolor{red}{0}& \textcolor{red}{0}& \textcolor{red}{0}& \textcolor{red}{0}& \textcolor{blue}{1}\Rnode{virg0}{\ }& \textcolor{blue}{4}& \textcolor{blue}{4}& & & & 
\ncline{->}{virg0}{virg1} \\
\end{tabular}
}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercice tex_units
\exercice*
{
\psset{nodesepA = -1.5mm, linewidth = 0.6pt, linestyle = dotted, vref = -0.8mm}
Effectuer les conversions suivantes :
\begin{multicols}{2}\noindent
\begin{enumerate}
\item 67,9~dL=0,067\,9~hL\par
\begin{tabular}{c|c|c|c|c|c}
hL & daL & L & dL & cL & mL \\ \hline
{0\Rnode{virg1}{\textcolor{red}{ \LARGE ,}}} & 0& 6& 7\Rnode{virg0}{\ }& 9& 0
\end{tabular}
\ncline{->}{virg0}{virg1}
\item 8,92~daL=892~dL\par
\begin{tabular}{c|c|c|c|c|c}
hL & daL & L & dL & cL & mL \\ \hline
0 & 8\Rnode{virg0}{\ }& 9& {2\Rnode{virg1}{\textcolor{red}{ \LARGE ,}}}& 0& 0
\end{tabular}
\ncline{->}{virg0}{virg1}
\item 22,9~hg=2\,290\,000~mg\par
\begin{tabular}{c|c|c|c|c|c|c}
kg & hg & dag & g & dg & cg & mg \\ \hline
2 & 2\Rnode{virg0}{\ }& 9& 0& 0& 0& {0\Rnode{virg1}{\textcolor{red}{ \LARGE ,}}}
\end{tabular}
\ncline{->}{virg0}{virg1}
\item 44~cL=0,044~daL\par
\begin{tabular}{c|c|c|c|c|c}
hL & daL & L & dL & cL & mL \\ \hline
0 & {0\Rnode{virg1}{\textcolor{red}{ \LARGE ,}}}& 0& 4& 4\Rnode{virg0}{\ }& 0
\end{tabular}
\ncline{->}{virg0}{virg1}
\item 48~km=48\,000~m\par
\begin{tabular}{c|c|c|c|c|c|c}
km & hm & dam & m & dm & cm & mm \\ \hline
48\Rnode{virg0}{\ } & 0& 0& {0\Rnode{virg1}{\textcolor{red}{ \LARGE ,}}}& 0& 0& 0
\end{tabular}
\ncline{->}{virg0}{virg1}
\item 87,5~dam=87\,500~cm\par
\begin{tabular}{c|c|c|c|c|c|c}
km & hm & dam & m & dm & cm & mm \\ \hline
0 & 8& 7\Rnode{virg0}{\ }& 5& 0& {0\Rnode{virg1}{\textcolor{red}{ \LARGE ,}}}& 0
\end{tabular}
\ncline{->}{virg0}{virg1}
\end{enumerate}
\end{multicols}
{
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercice exo_aire_diques
\exercice*
\begin{minipage}{4cm}
\begin{pspicture}(-2,-2)(2,2)
\pscircle[fillstyle=solid](0,0){1.5}
\pscircle[fillstyle=solid, fillcolor=white](0,0){1}
\psdots[dotstyle=x](0,0)
\rput(0.3;60){$O$}
\end{pspicture}
\end{minipage}\hfill
\begin{minipage}{13cm}
On considère deux cercles de centre $O$ et de diamètres respectifs $\unit[80]{cm}$ et $\unit[120]{cm}$.\par
Calculer l'aire de la couronne circulaire (partie colorée) comprise entre les deux cercles en arrondissant le résultat au $\unit{cm^2}$ le plus proche.
\par\dotfill{}\\

Un disque de diamètre $\unit[120]{cm}$ a pour rayon $120 \div 2 = \unit[60]{cm}$. Calculons son aire:
\[\pi \times 60^2 = \pi \times 60 \times 60 = \unit[3\,600 \pi]{cm^2}\]
Un disque de diamètre $\unit[80]{cm}$ a pour rayon $80 \div 2 = \unit[40]{cm}$. Calculons son aire:
\[\pi \times 40^2 = \pi \times 40 \times 40 = \unit[1\,600 \pi]{cm^2}\]
L'aire $\mathcal{A}$ de la couronne est obtenue en retranchant l'aire du disque de rayon  $\unit[40]{cm}$  à l'aire du disque de rayon  $\unit[60]{cm}$:
\[\mathcal{A} = 3\,600 \pi  - 1\,600 \pi= (3\,600 - 1\,600)\pi =\unit[2\,000 \pi]{cm^2}\]
L'aire exacte de la couronne est $\unit[2\,000 \pi]{cm^2}$.
En prenant 3,14 comme valeur approchée du nombre $\pi$, on obtient :
\[\mathcal{A}  \simeq 2\,000 \times 3,14\]
\[\boxed{\mathcal{A} \simeq  \unit[6\,280]{cm^2}}\]
\end{minipage}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercice exo_echelles
\exercice* Sur ce plan, la longueur $a$ mesure en réalité \unit[34,5]{m} : 

\psset{PointName = none,  PointSymbol = none, unit = 1mm, linewidth = .5pt}
\definecolor{enonce}{rgb}{0.11,0.56,0.98}
\begin{pspicture}(-10mm, -10mm)(50mm ,50mm)
\pstGeonode[CurveType = polygon, linewidth = 1pt](0, 0)A(46,0)B (46, 44)C (0, 44)D
\pstGeonode(24, 0){E1}(24, 5){E2}(30, 0){F1}(30, 5){F2}
\pstGeonode(46, 11){G1}(30, 11){G2}(30, 25){G3}
\pstGeonode(24, 11){H1}(24, 25){H2}(24, 20){H3}(15, 20){H4}
\pstGeonode(0, 20){K2}(7, 20){K1}
\pstGeonode(24, 37){J1}(24, 44){J2}(30, 37){J3}(30, 44){J4}
\ncline{-|}{E1}{E2}\ncline{-|}{F1}{F2}
\ncline{|-}{J1}{J2}\ncline{|-}{J3}{J4}
\ncline{|-}{K1}{K2}
\ncline{G1}{G2}\ncline{|-|}{G3}{G2}
\ncline{|-|}{H1}{H2}\ncline{-|}{H3}{H4}
\ncline[linestyle=dashed, offset = 1.5, linewidth = 0.4pt ,linecolor = enonce]{<->}{D}{C}  \Aput{\color{enonce} a}
\ncline[linestyle=dashed, offset = -1.5, linewidth = 0.4pt ]{<->}{B}{G1}  \Bput{ b}
\ncline[linestyle=dashed, offset = -1.5, linewidth = 0.4pt ]{<->}{F1}{B}  \Bput{ c}
\ncline[linestyle=dashed, offset = 1.5, linewidth = 0.4pt ]{<->}{A}{D}  \Aput{ d}
\end{pspicture}
\begin{enumerate}
\item Déterminer l'échelle de ce plan.\par
Sur le plan, je mesure que $a=\unit[4,6]{cm}$.\par
Or on sait que en réalité $a = \unit[34,5]{m} = \unit[3\,450]{cm}$
 et  $34\,500 \div 46 = 750$.\par
L'échelle de ce plan est donc $1/750^e$.
\item Déterminer les longueurs réelles $b$, $c$ et $d$.

Grâce à la question précédente, je peux compléter le tableau :

\begin{tabular}{|l|c|c|c|c|c}
\multicolumn{1}{c}{}&\multicolumn{1}{c}{$a$}&\multicolumn{1}{c}{$b$}&\multicolumn{1}{c}{$c$}&\multicolumn{1}{c}{$d$}\\
\cline{1-5}
Sur le plan (en cm)  & 4,6 & 1,1 & 1,6 & 4,4 &\rnode{plan1}{}\\
\cline{1-5}
En réalité (en cm)  & 3\,450 & \bf825 & \bf1\,200 & \bf3\,300 &\rnode{plan2}{}\\
\cline{1-5}
\end{tabular}

\ncbar{->}{plan1}{plan2}\Aput{$\times 750$}
Pour conclure, on convertit ses longueurs en m :\par
$$a = \unit[34,5]{m} \quad ; \quad b = \unit[8,25]{m} \quad ; \quad c  = \unit[12]{m} \quad ; \quad d =\unit[33]{m}$$
\end{enumerate}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercice exo_quadrilatere
\exercice*
\begin{enumerate}
\definecolor{enonce}{rgb}{0.11,0.56,0.98}
\definecolor{calcul}{rgb}{0.13,0.54,0.13}
\psset{MarkAngleRadius=0.7,PointSymbol=none,dotscale=2}
\item Tracer un rectangle $PVNI$ tel que $NV=\unit[4,7]{cm}$ et $NP=\unit[7]{cm}$.\par
\figureadroite{
\begin{pspicture}(-0.4,-1)(5.100,6.187)
\pstTriangle(0,0){N}(4.700,0){V}(4.700,5.187){P}
\pstGeonode[PosAngle=135](0,5.187){I}
\color{enonce}\pstRightAngle[linecolor=enonce]{I}{P}{V}
\color{enonce}\pstRightAngle[linecolor=enonce]{V}{N}{I}
\color{enonce}\pstRightAngle[linecolor=enonce]{P}{V}{N}
\pstRotation[RotAngle=7,PointSymbol=none,PointName=none]{N}{P}[C_1]
\pstRotation[RotAngle=-7,PointSymbol=none,PointName=none]{N}{P}[C_2]
\pstArcOAB[linecolor=calcul]{N}{C_2}{C_1}
\pstLineAB[nodesepB=-1]{N}{I}\pstLineAB[nodesepB=-1]{P}{I}\pstLineAB{N}{V}\pstLineAB[nodesepB=-1]{V}{P}
\pcline[linestyle=none](0.000,0.000)(4.700,0.000)  \bput{:U}{\color{enonce}\unit[4,7]{cm}}
\pcline[linestyle=none](0.000,0.000)(4.700,5.187)  \aput{:U}{\color{enonce}\unit[7]{cm}}
\end{pspicture}}{
\begin{enumerate}
\item On trace le segment $[NV]$ mesurant $\unit[4,7]{cm}$ ;
\item puis on trace l'angle droit $\widehat{NVP}$ ;
\item On reporte au compas la longueur $NP=\unit[7]{cm}$ à partir de $N$ ;
\item On trace enfin les angles droits en $N$ et en $P$ pour placer le point $I$.
\end{enumerate}}
\item Tracer un parallélogramme $BJDS$ de centre $P$ tel que $JS=\unit[4,2]{cm}$, $BD=\unit[6,4]{cm}$ et $\widehat{JPB}=69\degres$.\par
\begin{enumerate}
\item On trace le segment $[JS]$ mesurant $\unit[4,2]{cm}$ ;
\item Dans un parallélogramme les diagonales se coupent en leur milieu donc $JP=SP=\unit[2]{cm}$ et $BP=PD=\unit[3]{cm}$ ;
\end{enumerate}

\begin{pspicture}(-2.033,-1)(3.350,4.988)
\pstGeonode[PosAngle={-135,-45,45,135,17}](0,0){J}(2.950,0){B}(1.317,3.988){S}(-1.633,3.988){D}(0.000,1.000){P}
\pstLineAB{J}{P}\lput{:U}{\psset{linecolor=calcul}\MarkHashh}
\pstLineAB{S}{P}\lput{:U}{\psset{linecolor=calcul}\MarkHashh}
\pstLineAB{B}{P}\lput{:U}{\psset{linecolor=calcul}\MarkCros}
\pstLineAB{D}{P}\lput{:U}{\psset{linecolor=calcul}\MarkCros}
\pstLineAB{J}{D}\pstLineAB{S}{D}\pstLineAB{J}{B}\pstLineAB{B}{S}
\pcline[linestyle=none](0.000,0.000)(0.000,1.000)  \aput{:U}{\color{enonce}\unit[2]{cm}}
\pcline[linestyle=none](0.000,1.000)(2.950,0.000)  \aput{:U}{\color{enonce}\unit[3]{cm}}
\color{enonce}\pstMarkAngle[linecolor=enonce]{J}{P}{B}{69\degres}
\end{pspicture}
\item Tracer un losange $WYTB$  tel que $WY=\unit[3,8]{cm}$ et $\widehat{YWB}=85\degres$.\par
Les quatre côtés du losange sont de même longueur donc $WY=YT=TB=BW=\unit[3,8]{cm}$ ;
\begin{enumerate}
\item On trace le côté $[WY]$ puis on mesure l'angle $\widehat{YWB}=85\degres$ ;
\item ensuite on reporte au compas les longueurs $TB$ et $YT$ pour construire le point $T$.
\end{enumerate}

\begin{pspicture}(-0.400,-0.400)(4.131,4.186)
\pstGeonode[PosAngle={-138,-48,42,132}](0,0){W}(3.800,0){Y}(4.131,3.786){T}(0.331,3.786){B}
\pstLineAB{W}{Y}\lput{:U}{\psset{linecolor=enonce}\MarkHashh}
\pstLineAB{T}{B}\lput{:U}{\psset{linecolor=enonce}\MarkHashh}
\pstLineAB{Y}{T}\lput{:U}{\psset{linecolor=enonce}\MarkHashh}
\pstLineAB{B}{W}\lput{:U}{\psset{linecolor=enonce}\MarkHashh}
\pstRotation[RotAngle=7,PointSymbol=none,PointName=none]{B}{T}[C_1]
\pstRotation[RotAngle=-7,PointSymbol=none,PointName=none]{B}{T}[C_2]
\pstArcOAB[linecolor=calcul]{B}{C_2}{C_1}
\pstRotation[RotAngle=7,PointSymbol=none,PointName=none]{Y}{T}[C_3]
\pstRotation[RotAngle=-7,PointSymbol=none,PointName=none]{Y}{T}[C_4]
\pstArcOAB[linecolor=calcul]{Y}{C_4}{C_3}
\pcline[linestyle=none](0.000,0.000)(3.800,0.000)  \bput{:U}{\color{enonce}\unit[3,8]{cm}}
\color{enonce}\pstMarkAngle[linecolor=enonce]{Y}{W}{B}{85\degres}
\end{pspicture}
\end{enumerate}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercice exo_triangle
\exercice*
\begin{enumerate}
\definecolor{enonce}{rgb}{0.11,0.56,0.98}
\definecolor{calcul}{rgb}{0.13,0.54,0.13}
\psset{MarkAngleRadius=0.6,PointSymbol=none}
\item Trace un triangle $XYN$ tel que $YX=\unit[4,2]{cm}$,  $\widehat{XYN}=51\degres$ et $\widehat{YNX}=33\degres$\par
On doit d'abord calculer la mesure de $\widehat{YXN}$.\\
Or la somme des trois angles d'un triangle est égale à 180\degres donc $\widehat{YXN}=180\degres-51\degres-33\degres=96\degres$.\par
\begin{pspicture}(-1,-1)(5.200,6.960)
\pstTriangle(0,0){Y}(4.200,0){X}(4.826,5.960){N}
\pstLineAB[nodesepB=-1]{Y}{N}\pstLineAB[nodesepB=-1]{X}{N}
\pstMarkAngle[linecolor=calcul]{N}{X}{Y}{\color{calcul}96\degres}
\color{enonce}\pstMarkAngle[linecolor=enonce]{Y}{N}{X}{33\degres}
\pcline[linestyle=none](0.000,0.000)(4.200,0.000)  \bput{:U}{\color{enonce}\unit[4,2]{cm}}
\pstMarkAngle[linecolor=enonce]{X}{Y}{N}{51\degres}
\end{pspicture}
\item Tracer un triangle $CFK$ isocèle en $K$ tel que $CF=\unit[4,6]{cm}$,  $\widehat{FCK}=33\degres$. \par
Comme $CFK$ est un triangle isocèle en $K$, on sait que les angles adjacents à la base sont de même mesure donc $\widehat{CFK}=\widehat{FCK}=33\degres$.\par
\begin{pspicture}(-1,-1)(5.600,2.299)
\pstTriangle(0,0){C}(4.600,0){F}(2.000,1.299){K}
\pstLineAB[nodesepB=-1]{C}{K}
\pstLineAB[linestyle=none]{C}{K} \lput{:U}{\psset{linecolor=enonce}\MarkHashh}
\pstLineAB[nodesepB=-1]{F}{K}
\pstLineAB[linestyle=none]{F}{K}\lput{:U}{\psset{linecolor=enonce}\MarkHashh}
\pcline[linestyle=none](0.000,0.000)(4.600,0.000)  \bput{:U}{\color{enonce}\unit[4,6]{cm}}
\color{enonce}\pstMarkAngle[linecolor=enonce]{F}{C}{K}{33\degres}
\color{calcul}\pstMarkAngle[linecolor=calcul]{K}{F}{C}{33\degres}
\end{pspicture}
\item Tracer un triangle $UTM$ rectangle en $U$ tel que $MT=\unit[6]{cm}$ et $\widehat{TMU}=39\degres$.\par
On sait que dans un triangle rectangle, les deux angles aigus sont complémentaires \\ donc $\widehat{TMU}=90\degres-39\degres=51\degres$.\par
\figureadroite{
\begin{pspicture}(-0.4,-1)(6.400,3.934)
\pstTriangle(0,0){M}(6.000,0){T}(3.624,2.934){U}
\color{enonce}\pstRightAngle[linecolor=enonce]{M}{U}{T}
\pstLineAB[nodesepB=-1]{M}{U}\pstLineAB[nodesepB=-1]{T}{U}
\pcline[linestyle=none](0.000,0.000)(6.000,0.000)  \bput{:U}{\color{enonce}\unit[6]{cm}}
\color{enonce}\pstMarkAngle[linecolor=enonce]{T}{M}{U}{39\degres}
\color{calcul}\pstMarkAngle[linecolor=calcul]{U}{T}{M}{51\degres}
\end{pspicture}}{
\begin{enumerate}
\item On trace le segment $[MT]$ mesurant $\unit[6]{cm}$ ;
\item puis la demi-droite $[MU)$ en traçant l'angle~$\widehat{TMU}$ ;
\item puis la demi-droite $[TU)$ en traçant l'angle~$\widehat{MTU}$ ;
\end{enumerate}

}
\item Trace un triangle $KIL$ tel que $LI=\unit[6,9]{cm}$, $LK=\unit[4,5]{cm}$ et $\widehat{ILK}=48\degres$.\par
\begin{pspicture}(-0.400,-1.000)(4.900,4.344)
\pstTriangle(0,0){L}(4.500;48.000){K}(6.900,0){I}
\color{enonce}\pstMarkAngle[linecolor=enonce]{I}{L}{K}{48\degres}
\pstLineAB[nodesepB=-1]{L}{K}
\pstRotation[RotAngle=7,PointSymbol=none,PointName=none]{L}{K}[C_1]
\pstRotation[RotAngle=-7,PointSymbol=none,PointName=none]{L}{K}[C_2]
\pstArcOAB[linecolor=calcul]{L}{C_2}{C_1}
\pcline[linestyle=none](0.000,0.000)(6.900,0.000)  \bput{:U}{\color{enonce}\unit[6,9]{cm}}
\pcline[linestyle=none](0.000,0.000)(3.011,3.344)  \aput{:U}{\color{enonce}\unit[4,5]{cm}}
\end{pspicture}
\end{enumerate}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercice fractions_egales
\exercice*
Compléter :
\begin{multicols}{4}
  \begin{enumerate}
\item $\dfrac{7_{(\times 7)}}{\mathbf{8}_{(\times 7)}}=\dfrac{49}{56}$
\item $\dfrac{9_{(\times 2)}}{7_{(\times 2)}}=\dfrac{18}{\mathbf{14}}$
\item $\dfrac{42}{24}=\dfrac{\mathbf{7}_{(\times 6)}}{4_{(\times 6)}}$
\item $\dfrac{7_{(\times 9)}}{10_{(\times 9)}}=\dfrac{63}{\mathbf{90}}$
\item $\dfrac{7_{(\times 5)}}{\mathbf{4}_{(\times 5)}}=\dfrac{35}{20}$
\item $\dfrac{\mathbf{72}}{27}=\dfrac{8_{(\times 9)}}{3_{(\times 9)}}$
\item $\dfrac{6}{30}=\dfrac{\mathbf{2}_{(\times 3)}}{10_{(\times 3)}}$
\item $\dfrac{56}{40}=\dfrac{\mathbf{7}_{(\times 8)}}{5_{(\times 8)}}$
  \end{enumerate}
\end{multicols}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercice priorites
\exercice*
Calculer les expressions suivantes en détaillant les calculs.
\begin{multicols}{3}
\noindent
\[ \thenocalcul = 3-10\div 5 \]
\[ \thenocalcul = 3-2 \]
\[ \boxed{\thenocalcul = 1} \]
\stepcounter{nocalcul}%
\[ \thenocalcul = 11+10-10 \]
\[ \thenocalcul = 21-10 \]
\[ \boxed{\thenocalcul = 11} \]
\stepcounter{nocalcul}%
\[ \thenocalcul = 13\times 2-11 \]
\[ \thenocalcul = 26-11 \]
\[ \boxed{\thenocalcul = 15} \]
\stepcounter{nocalcul}%
\[ \thenocalcul = 6\times 10+11\div 11-(2+13) \]
\[ \thenocalcul = 6\times 10+11\div 11-15 \]
\[ \thenocalcul = 60+11\div 11-15 \]
\[ \thenocalcul = 60+1-15 \]
\[ \thenocalcul = 61-15 \]
\[ \boxed{\thenocalcul = 46} \]
\stepcounter{nocalcul}%
\[ \thenocalcul = 12+6\times 8\div (9-3)+3 \]
\[ \thenocalcul = 12+6\times 8\div 6+3 \]
\[ \thenocalcul = 12+48\div 6+3 \]
\[ \thenocalcul = 12+8+3 \]
\[ \thenocalcul = 20+3 \]
\[ \boxed{\thenocalcul = 23} \]
\stepcounter{nocalcul}%
\[ \thenocalcul = 2+9\times 8\div 2-(9+13) \]
\[ \thenocalcul = 2+9\times 8\div 2-22 \]
\[ \thenocalcul = 2+72\div 2-22 \]
\[ \thenocalcul = 2+36-22 \]
\[ \thenocalcul = 38-22 \]
\[ \boxed{\thenocalcul = 16} \]
\stepcounter{nocalcul}%
\[ \thenocalcul = 12\div 12\times 8+12+11-3 \]
\[ \thenocalcul = 1\times 8+12+11-3 \]
\[ \thenocalcul = 8+12+11-3 \]
\[ \thenocalcul = 20+11-3 \]
\[ \thenocalcul = 31-3 \]
\[ \boxed{\thenocalcul = 28} \]
\stepcounter{nocalcul}%
\[ \thenocalcul = 7{,}9\times 3{,}6+5{,}7-(6{,}9+6{,}6) \]
\[ \thenocalcul = 7{,}9\times 3{,}6+5{,}7-13{,}5 \]
\[ \thenocalcul = 28{,}44+5{,}7-13{,}5 \]
\[ \thenocalcul = 34{,}14-13{,}5 \]
\[ \boxed{\thenocalcul = 20{,}64} \]
\stepcounter{nocalcul}%
\[ \thenocalcul = 6{,}7\times 2+3{,}9+4{,}5-4 \]
\[ \thenocalcul = 13{,}4+3{,}9+4{,}5-4 \]
\[ \thenocalcul = 17{,}3+4{,}5-4 \]
\[ \thenocalcul = 21{,}8-4 \]
\[ \boxed{\thenocalcul = 17{,}8} \]
\stepcounter{nocalcul}%
\end{multicols}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercice produits_fractions
\exercice*
Calculer en détaillant les étapes. Donner le résultat sous la forme d’une fraction la plus simple possible (ou d’un entier lorsque c’est possible).
\begin{multicols}{4}
  \begin{enumerate}
\item $\thenocalcul = \dfrac{35}{6}\times \dfrac{8}{15}$
\[\thenocalcul = \dfrac{\cancel{5}\times 7\times \cancel{2}\times 4}{\cancel{2}\times 3\times \cancel{5}\times 3}\]
\[\thenocalcul = \dfrac{28}{9}\]
\stepcounter{nocalcul}
\item $\thenocalcul = \dfrac{7}{36}\times \dfrac{6}{35}$
\[\thenocalcul = \dfrac{\cancel{7}\times \cancel{6}\times 1}{\cancel{6}\times 6\times \cancel{7}\times 5}\]
\[\thenocalcul = \dfrac{1}{30}\]
\stepcounter{nocalcul}
\item $\thenocalcul = \dfrac{9}{100}\times \dfrac{80}{27}$
\[\thenocalcul = \dfrac{\cancel{9}\times \cancel{20}\times 4}{\cancel{20}\times 5\times \cancel{9}\times 3}\]
\[\thenocalcul = \dfrac{4}{15}\]
\stepcounter{nocalcul}
\item $\thenocalcul = \dfrac{32}{27}\times \dfrac{21}{40}$
\[\thenocalcul = \dfrac{\cancel{8}\times 4\times \cancel{3}\times 7}{\cancel{3}\times 9\times \cancel{8}\times 5}\]
\[\thenocalcul = \dfrac{28}{45}\]
\stepcounter{nocalcul}
  \end{enumerate}
\end{multicols}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercice relatifs
\exercice*
Effectuer sans calculatrice :
\begin{multicols}{3}\noindent
  \begin{enumerate}
\item $0 + \left( -3\right) = \mathbf{-3}$
\item $\mathbf{9} + 2 = 11$
\item $8 + 4 = \mathbf{12}$
\item $-17 + \mathbf{\left( -7\right)} = -24$
\item $6 - 1 = \mathbf{5}$
\item $12 - 3 = \mathbf{9}$
\item $4 + 3 = \mathbf{7}$
\item $13 - 7 = \mathbf{6}$
\item $-1 + \left( -6\right) = \mathbf{-7}$
\item $2 - \left( -2\right) = \mathbf{4}$
\item $-8 + 4 = \mathbf{-4}$
\item $\mathbf{-2} + \left( -3\right) = -5$
\item $-8 + 8 = \mathbf{0}$
\item $-8 - \left( -7\right) = \mathbf{-1}$
\item $-4 + \mathbf{5,4} = 1,4$
\item $\mathbf{4,9} + 4,2 = 9,1$
\item $\mathbf{2,3} - 6,5 = -4,2$
\item $-5,5 - 3,9 = \mathbf{-9,4}$
\item $5,7 + \left( -0,6\right) = \mathbf{5,1}$
\item $\mathbf{5,3} + 7,4 = 12,7$
  \end{enumerate}
\end{multicols}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercice reperage
\exercice*
\parbox{0.4\linewidth}{
\psset{unit=0.8cm}
\begin{pspicture}(-5,-5)(5,5)
\psgrid[subgriddiv=2, subgridcolor=lightgray, gridlabels=8pt](0,0)(-5,-5)(5,5)
\psline[linewidth=1.2pt]{->}(-5,0)(5,0)
\psline[linewidth=1.2pt]{->}(0,-5)(0,5)
\pstGeonode[PointSymbol=x,PosAngle={45,45,135,45,-45,-135,-45,-135,-45,45,45,135,-135,},PointNameSep=0.4](2.5, 3.0){C}(2.0, 0){E}(-3.5, 2.0){H}(0, 4.0){L}(4.0, -1.0){M}(-1.5, -4.0){N}(0, -3.0){O}(-1.0, -2.5){P}(2.5, -2.0){R}(3.0, 0){S}(1.5, 4.5){T}(-3.0, 3.5){V}(-4.5, -4.0){X}
\end{pspicture}}\hfill
\parbox{0.5\linewidth}{
\begin{enumerate}
\item Donner les coordonnées des points C, E, H, L, M et N.
Les coordonnées du point C sont \hbox{$(2{,}5~;~3)$} 

Les coordonnées du point E sont \hbox{$(2~;~0)$} 

Les coordonnées du point H sont \hbox{$(-3{,}5~;~2)$} 

Les coordonnées du point L sont \hbox{$(0~;~4)$} 

Les coordonnées du point M sont \hbox{$(4~;~-1)$} 

Les coordonnées du point N sont \hbox{$(-1{,}5~;~-4)$} 

\item Placer dans le repère les points O, P, R, S, T et V de coordonnées respectives \hbox{$(0~;~-3)$}, \hbox{$(-1~;~-2{,}5)$}, \hbox{$(2{,}5~;~-2)$}, \hbox{$(3~;~0)$}, \hbox{$(1{,}5~;~4{,}5)$} et \hbox{$(-3~;~3{,}5)$}. 
\item Placer dans le repère le point X d'ordonnée -4 et d'abscisse -4,5
\end{enumerate}
}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercice sommes_fractions
\exercice*
Calculer en détaillant les étapes. Donner le résultat sous la forme d’une fraction la plus simple possible (ou d’un entier lorsque c’est possible).
\begin{multicols}{4}
  \begin{enumerate}
\item $\thenocalcul = \dfrac{6}{9}-\dfrac{1}{9}$
\[\thenocalcul = \dfrac{5}{9}\]
\stepcounter{nocalcul}
\item $\thenocalcul = \dfrac{2}{8}+1$
\[\thenocalcul = \dfrac{2}{8}+\dfrac{1_{\times 8}}{1_{\times 8}}\]
\[\thenocalcul = \dfrac{2}{8}+\dfrac{8}{8}\]
\[\thenocalcul = \dfrac{10}{8}\]
\[\thenocalcul = \dfrac{5\times \cancel{2}}{4\times \cancel{2}}\]
\[\thenocalcul = \dfrac{5}{4}\]
\stepcounter{nocalcul}
\item $\thenocalcul = \dfrac{9}{24}+\dfrac{7}{3}$
\[\thenocalcul = \dfrac{9}{24}+\dfrac{7_{\times 8}}{3_{\times 8}}\]
\[\thenocalcul = \dfrac{9}{24}+\dfrac{56}{24}\]
\[\thenocalcul = \dfrac{65}{24}\]
\stepcounter{nocalcul}
\item $\thenocalcul = \dfrac{2}{10}+2$
\[\thenocalcul = \dfrac{2}{10}+\dfrac{2_{\times 10}}{1_{\times 10}}\]
\[\thenocalcul = \dfrac{2}{10}+\dfrac{20}{10}\]
\[\thenocalcul = \dfrac{22}{10}\]
\[\thenocalcul = \dfrac{11\times \cancel{2}}{5\times \cancel{2}}\]
\[\thenocalcul = \dfrac{11}{5}\]
\stepcounter{nocalcul}
\item $\thenocalcul = \dfrac{4}{64}+\dfrac{9}{8}$
\[\thenocalcul = \dfrac{4}{64}+\dfrac{9_{\times 8}}{8_{\times 8}}\]
\[\thenocalcul = \dfrac{4}{64}+\dfrac{72}{64}\]
\[\thenocalcul = \dfrac{76}{64}\]
\[\thenocalcul = \dfrac{19\times \cancel{4}}{16\times \cancel{4}}\]
\[\thenocalcul = \dfrac{19}{16}\]
\stepcounter{nocalcul}
\item $\thenocalcul = \dfrac{10}{27}+\dfrac{7}{3}$
\[\thenocalcul = \dfrac{10}{27}+\dfrac{7_{\times 9}}{3_{\times 9}}\]
\[\thenocalcul = \dfrac{10}{27}+\dfrac{63}{27}\]
\[\thenocalcul = \dfrac{73}{27}\]
\stepcounter{nocalcul}
\item $\thenocalcul = 3-\dfrac{1}{6}$
\[\thenocalcul = \dfrac{3_{\times 6}}{1_{\times 6}}-\dfrac{1}{6}\]
\[\thenocalcul = \dfrac{18}{6}-\dfrac{1}{6}\]
\[\thenocalcul = \dfrac{17}{6}\]
\stepcounter{nocalcul}
\item $\thenocalcul = 1-\dfrac{1}{3}$
\[\thenocalcul = \dfrac{1_{\times 3}}{1_{\times 3}}-\dfrac{1}{3}\]
\[\thenocalcul = \dfrac{3}{3}-\dfrac{1}{3}\]
\[\thenocalcul = \dfrac{2}{3}\]
\stepcounter{nocalcul}
  \end{enumerate}
\end{multicols}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercice statistiques
\exercice*
\renewcommand{\arraystretch}{2}
\begin{center}
\begin{pspicture}(-3,-3)(3,3)
\pswedge[fillstyle=solid,fillcolor=AliceBlue](0,0){3}{0}{72.0}
\pswedge[fillstyle=solid,fillcolor=Bisque](0,0){3}{72.0}{90.0}
\pswedge[fillstyle=solid,fillcolor=PaleGreen](0,0){3}{90.0}{144.0}
\pswedge[fillstyle=solid,fillcolor=Thistle](0,0){3}{144.0}{234.0}
\pswedge[fillstyle=solid,fillcolor=LightGray](0,0){3}{234.0}{360}
\psline[linestyle=dashed,linecolor=gray](0,0)(2.8499999999999996,0.9299999999999999)
\psline[linestyle=dashed,linecolor=gray](0,0)(2.43,1.77)
\psline[linestyle=dashed,linecolor=gray](0,0)(1.77,2.43)
\psline[linestyle=dashed,linecolor=gray](0,0)(-0.9299999999999999,2.8499999999999996)
\psline[linestyle=dashed,linecolor=gray](0,0)(-1.77,2.43)
\psline[linestyle=dashed,linecolor=gray](0,0)(-2.8499999999999996,0.9299999999999999)
\psline[linestyle=dashed,linecolor=gray](0,0)(-3.0,0.0)
\psline[linestyle=dashed,linecolor=gray](0,0)(-2.8499999999999996,-0.9299999999999999)
\psline[linestyle=dashed,linecolor=gray](0,0)(-2.43,-1.77)
\psline[linestyle=dashed,linecolor=gray](0,0)(-0.9299999999999999,-2.8499999999999996)
\psline[linestyle=dashed,linecolor=gray](0,0)(-0.0,-3.0)
\psline[linestyle=dashed,linecolor=gray](0,0)(0.9299999999999999,-2.8499999999999996)
\psline[linestyle=dashed,linecolor=gray](0,0)(1.77,-2.43)
\psline[linestyle=dashed,linecolor=gray](0,0)(2.43,-1.77)
\psline[linestyle=dashed,linecolor=gray](0,0)(2.8499999999999996,-0.9299999999999999)
\rput[r]{36.0}(2.43,1.77){\small \bfseries{<20 ans}}
\rput[r]{81.0}(0.48,2.9699999999999998){\small \bfseries{20 - 40 ans}}
\rput[r]{117.0}(-1.35,2.67){\small \bfseries{40 - 60 ans}}
\rput[r]{189.0}(-2.9699999999999998,-0.48){\small \bfseries{60 - 80 ans}}
\rput[r]{297.0}(1.35,-2.67){\small \bfseries{>80 ans}}
\end{pspicture}

\end{center}
Le diagramme circulaire ci-dessus représente les différentes fréquences des classes d'âges dans une certaine région.\par
\begin{enumerate}
\item Calculer les fréquences de chaque classe d'âges.\par
Le diagramme circulaire est partagé en 20 parts symbolisées par des lignes grises en pointillés.\par
On en déduit que chacune de ces parts représente $\dfrac{100}{20}=5\%$, puis en comptant le nombre de parts dans chaque classe, on obtient le tableau suivant :\par
\end{enumerate}
\begin{tabular}{|>{\bfseries}c|*{5}{>{\centering}p{2.2cm}|}>{\centering\bfseries\arraybackslash}p{2cm}|}
\hline
\textbf{Classes d'âges} & \textbf{$0 \leqslant n \leqslant 20$} & \textbf{$20 \leqslant n \leqslant 40$} & \textbf{$40 \leqslant n \leqslant 60$} & \textbf{$60 \leqslant n \leqslant 80$} & \textbf{$80 \geqslant n$} & \textbf{Total} \\\hline
Fréquences (\%) & 20 & 5 & 15 & 25 & 35 & 100\\\hline
\end{tabular}
\begin{enumerate}
\item[$\blacktriangleright$\textbf{2.}] Sachant que la population étudiée est composée de 17140 personnes, calculer les effectifs de chaque classe d'âges.\par
Sachant que la classe des moins de vingt ans est composée de 20 \% de 17140 personnes, on peut calculer l'effectif concerné :\par
$\dfrac{20 \times 17140}{100}=3428.0$.\par
Avec le même type de calcul, on obtient les effectifs des autres classes, résumés dans le tableau ci-dessous :
\end{enumerate}
\begin{tabular}{|>{\bfseries}c|*{5}{>{\centering}p{2.2cm}|}>{\centering\bfseries\arraybackslash}p{2cm}|}
\hline
\textbf{Classes d'âges} & \textbf{$0 \leqslant n \leqslant 20$} & \textbf{$20 \leqslant n \leqslant 40$} & \textbf{$40 \leqslant n \leqslant 60$} & \textbf{$60 \leqslant n \leqslant 80$} & \textbf{$80 \geqslant n$} & \textbf{Total} \\\hline
Effectifs & 3\,428 & 857 & 2\,571 & 4\,285 & 5\,999 & 17140.0\\\hline
Fréquences (\%) & 20 & 5 & 15 & 25 & 35 & 100\\\hline
\end{tabular}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercice symetrie
\exercice*
Construire la symétrique de chacune des figures par rapport au point O en
utilisant le quadrillage :\par
\psset{unit=.9cm}
\begin{pspicture*}(-3,-3)(3,3)
\psgrid[subgriddiv=2,gridlabels=0pt]
  \pstGeonode[PointSymbol=none,PointName=none](2.0,0.5){a}(-2.0,1.5){b}(-3.0,-2.0){c}(-1.0,-2.0){d}(2.0,-1.0){e}
  \pstGeonode[PointSymbol=x, linecolor=Black, dotsize=6pt](0.0,0.5){O}
  \pspolygon[linewidth=1pt](a)(b)(c)(d)(e)
  \pstSymO[PointSymbol=x,PointName=none]{O}{a,b,c,d,e}[a1,b1,c1,d1,e1]
\pspolygon[linecolor=Black,linestyle=dashed, linewidth=1pt](a1)(b1)(c1)(d1)(e1)
\end{pspicture*}
\hfill
\begin{pspicture*}(-3,-3)(3,3)
\psgrid[subgriddiv=2,gridlabels=0pt]
  \pstGeonode[PointSymbol=none,PointName=none](2.5,2.5){a}(-1.0,2.0){b}(-2.5,1.0){c}(0.5,-1.5){d}(1.5,-1.0){e}
  \pstGeonode[PointSymbol=x, linecolor=Black, dotsize=6pt](0.0,0.0){O}
  \pspolygon[linewidth=1pt](a)(b)(c)(d)(e)
  \pstSymO[PointSymbol=x,PointName=none]{O}{a,b,c,d,e}[a1,b1,c1,d1,e1]
\pspolygon[linecolor=Black,linestyle=dashed, linewidth=1pt](a1)(b1)(c1)(d1)(e1)
\end{pspicture*}
\hfill
\begin{pspicture*}(-3,-3)(3,3)
\psgrid[subgriddiv=2,gridlabels=0pt]
  \pstGeonode[PointSymbol=none,PointName=none](1.0,0.0){a}(-0.5,1.0){b}(-1.5,0.0){c}(-3.0,-2.5){d}(0.5,-0.5){e}
  \pstGeonode[PointSymbol=x, linecolor=Black, dotsize=6pt](0.0,-0.5){O}
  \pspolygon[linewidth=1pt](a)(b)(c)(d)(e)
  \pstSymO[PointSymbol=x,PointName=none]{O}{a,b,c,d,e}[a1,b1,c1,d1,e1]
\pspolygon[linecolor=Black,linestyle=dashed, linewidth=1pt](a1)(b1)(c1)(d1)(e1)
\end{pspicture*}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercice calcul_mental
\exercice*
Effectuer sans calculatrice :
\begin{multicols}{3}\noindent
  \begin{enumerate}
\item $-81 \div \left( -9\right) = \mathbf{9}$
\item $40 \div \left( -10\right) = \mathbf{-4}$
\item $-2 \times \left( -10\right) = \mathbf{20}$
\item $\mathbf{8} - 3 = 5$
\item $\mathbf{-6} - \left( -5\right) = -1$
\item $-27 \div \mathbf{3} = -9$
\item $-2 \times 6 = \mathbf{-12}$
\item $\mathbf{-4} \times \left( -4\right) = 16$
\item $13 - \mathbf{6} = 7$
\item $-3 + \left( -6\right) = \mathbf{-9}$
\item $-10 + \mathbf{\left( -4\right)} = -14$
\item $7 + \mathbf{\left( -6\right)} = 1$
\item $\mathbf{-5} + \left( -10\right) = -15$
\item $\mathbf{80} \div 8 = 10$
\item $7 - 6 = \mathbf{1}$
\item $\mathbf{-48} \div 6 = -8$
\item $-10 \times 8 = \mathbf{-80}$
\item $3 + \mathbf{\left( -3\right)} = 0$
\item $3 \times 2 = \mathbf{6}$
\item $7 - \left( -1\right) = \mathbf{8}$
  \end{enumerate}
\end{multicols}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercice distributivite
\exercice*
Développer et réduire chacune des expressions littérales suivantes :
\begin{multicols}{2}
$A=9\times 5\,x$\\
$A=9\times 5\times x$
\\
\fbox{$A=45\,x$}\\

$B=8\times 7\,x$\\
$B=8\times 7\times x$
\\
\fbox{$B=56\,x$}\\

$C=5\,x+\left( -6\,x-10\right) \times 5$\\
$C=5\,x-6\,x\times 5-10\times 5$\\
$C=5\,x-6\times x\times 5-50$\\
$C=5\,x-6\times 5\times x-50$\\
$C=5\,x-30\,x-50$\\
$C=\left( 5-30\right) \,x-50$
\\
\fbox{$C=-25\,x-50$}\\

$D=\left( -2\,x-8\right) \times 10+5\,x-8$\\
$D=-2\,x\times 10-8\times 10+5\,x-8$\\
$D=-2\times x\times 10-80+5\,x-8$\\
$D=-2\times 10\times x+5\,x-80-8$\\
$D=-20\,x+5\,x-80-8$\\
$D=\left( -20+5\right) \,x-88$
\\
\fbox{$D=-15\,x-88$}\\

$E=2+3\times \left( -x-2\right) $\\
$E=2+3\times \left( -x\right) +3\times \left( -2\right) $\\
$E=2+3\times \left( -1\right) \times x-6$\\
$E=2-3\,x-6$\\
$E=-3\,x+2-6$
\\
\fbox{$E=-3\,x-4$}\\

\end{multicols}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercice double_distributivite
\exercice*
Développer et réduire chacune des expressions littérales suivantes :
\begin{multicols}{2}
$A=7\,x\times x$\\
$A=7\times x\times x$
\\
\fbox{$A=7\,x^{2}$}\\

$B=7\,x\times 2\,x$\\
$B=7\times x\times 2\times x$\\
$B=7\times 2\times x\times x$
\\
\fbox{$B=14\,x^{2}$}\\

\end{multicols}
$C=\left( 8\,x-9\right) \times \left( 6\,x-2\right) -10$\\
$C=8\,x\times 6\,x+8\,x\times \left( -2\right) -9\times 6\,x-9\times \left( -2\right) -10$\\
$C=8\times x\times 6\times x+8\times x\times \left( -2\right) -9\times 6\times x+18-10$\\
$C=8\times 6\times x\times x+8\times \left( -2\right) \times x-54\,x+8$\\
$C=48\,x^{2}-16\,x-54\,x+8$\\
$C=48\,x^{2}+\left( -16-54\right) \,x+8$
\\
\fbox{$C=48\,x^{2}-70\,x+8$}\\

$D=\left( -10\,x+9\right) \times \left( -10\,x-1\right) -x^{2}$\\
$D=-10\,x\times \left( -10\,x\right) -10\,x\times \left( -1\right) +9\times \left( -10\,x\right) +9\times \left( -1\right) -x^{2}$\\
$D=-10\times x\times \left( -10\right) \times x-10\times x\times \left( -1\right) +9\times \left( -10\right) \times x-9-x^{2}$\\
$D=-10\times \left( -10\right) \times x\times x-10\times \left( -1\right) \times x-90\,x-x^{2}-9$\\
$D=100\,x^{2}-\left( -10\,x\right) -x^{2}-90\,x-9$\\
$D=100\,x^{2}+10\,x-x^{2}-90\,x-9$\\
$D=100\,x^{2}-x^{2}+10\,x-90\,x-9$\\
$D=\left( 100-1\right) \,x^{2}+\left( 10-90\right) \,x-9$
\\
\fbox{$D=99\,x^{2}-80\,x-9$}\\

$E=-7\,x-10+\left( -7\,x+2\right) \times \left( 4\,x-6\right) $\\
$E=-7\,x-10-7\,x\times 4\,x-7\,x\times \left( -6\right) +2\times 4\,x+2\times \left( -6\right) $\\
$E=-7\,x-10-7\times x\times 4\times x-7\times x\times \left( -6\right) +2\times 4\times x-12$\\
$E=-7\,x-10-7\times 4\times x\times x-7\times \left( -6\right) \times x+8\,x-12$\\
$E=-7\,x-10-28\,x^{2}-\left( -42\,x\right) +8\,x-12$\\
$E=-28\,x^{2}-7\,x+42\,x-10+8\,x-12$\\
$E=-28\,x^{2}-7\,x+42\,x+8\,x-10-12$\\
$E=-28\,x^{2}+\left( -7+42+8\right) \,x-22$
\\
\fbox{$E=-28\,x^{2}+43\,x-22$}\\

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercice ecr_sc
\exercice*
Compléter par le nombre qui convient :
\begin{multicols}{3}
  \noindent%
  \begin{enumerate}
\item $3{,}807\times\mathbf{10^{4}}=38\,070$
\item $0{,}040\,9=4{,}09\times\mathbf{10^{-2}}$
\item $2{,}078\times\mathbf{10^{3}}=2\,078$
\item $1{,}03\times\mathbf{10^{-6}}=0{,}000\,001\,03$
\item $3\,100\,000=3{,}1\times\mathbf{10^{6}}$
\item $9\,709=9{,}709\times\mathbf{10^{3}}$
\end{enumerate}
\end{multicols}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercice exo_comptable
\exercice*
Le principe est le suivant : l'extrémité de chaque flèche indique la somme de la ligne ou de la colonne correspondante. Compléter, sachant que $x$ représente un nombre quelconque et que le contenu des deux cases grises doit être le même.\par
\begin{center}
\begin{pspicture}(16,6)
\psframe[fillstyle=solid,fillcolor=Gray](0,0)(2,1)
\psframe[fillstyle=solid,fillcolor=Gray](14,5)(16,6)
\psframe(14,2)(16,3)
\psframe(14,3)(16,4)
\multido{\i=4+2}{4}{
\rput(\i,0){\psframe(0,0)(2,1)\psline[linewidth=2pt]{<-}(1,1.2)(1,1.8)}
\rput(\i,2){\psframe(0,0)(2,1)}
\rput(\i,3){\psframe(0,0)(2,1)}}
\psline[linewidth=2pt]{<-}(2.2,.5)(3.8,.5)
\psline[linewidth=2pt]{->}(12.2,2.5)(13.8,2.5)
\psline[linewidth=2pt]{->}(12.2,3.5)(13.8,3.5)
\psline[linewidth=2pt]{<-}(15,4.8)(15,4.2)
\rput(5,2.5){$-7\,x+6$}
\rput(7,2.5){$-10\,x-8$}
\rput(9,2.5){$5\,x+3$}
\rput(11,2.5){$6\,x+6$}
\rput(5,3.5){$-10\,x+9$}
\rput(7,3.5){$x+3$}
\rput(9,3.5){$-4\,x-5$}
\rput(11,3.5){$3\,x-3$}
\rput(5,.5){$-17\,x+15$}
\rput(7,.5){$-9\,x-5$}
\rput(9,.5){$x-2$}
\rput(11,.5){$9\,x+3$}
\rput(15,2.5){$-6\,x+7$}
\rput(15,3.5){$-10\,x+4$}
\rput(1,.5){$-16\,x+11$}
\rput(15,5.5){$-16\,x+11$}
\end{pspicture}
\end{center}
\subsubsection*{Ligne du bas :}
\begin{multicols}{4}
$A=-10\,x+9-7\,x+6$\\
$A=-10\,x-7\,x+9+6$\\
$A=\left( -10-7\right) \,x+15$
\\
\fbox{$A=-17\,x+15$}\\

$B=x+3-10\,x-8$\\
$B=x-10\,x+3-8$\\
$B=\left( 1-10\right) \,x-5$
\\
\fbox{$B=-9\,x-5$}\\

$C=-4\,x-5+5\,x+3$\\
$C=-4\,x+5\,x-5+3$\\
$C=\left( -4+5\right) \,x-2$
\\
\fbox{$C=x-2$}\\

$D=3\,x-3+6\,x+6$\\
$D=3\,x+6\,x-3+6$\\
$D=\left( 3+6\right) \,x+3$
\\
\fbox{$D=9\,x+3$}\\

\end{multicols}
\subsubsection*{Colonne de droite :}
\begin{multicols}{2}
$E=-7\,x+6-10\,x-8+5\,x+3+6\,x+6$\\
$E=-7\,x-10\,x+5\,x+6\,x+6-8+3+6$\\
$E=\left( -7-10+5+6\right) \,x+7$
\\
\fbox{$E=-6\,x+7$}\\

$F=-10\,x+9+x+3-4\,x-5+3\,x-3$\\
$F=-10\,x+x-4\,x+3\,x+9+3-5-3$\\
$F=\left( -10+1-4+3\right) \,x+4$
\\
\fbox{$F=-10\,x+4$}\\

\end{multicols}
\subsubsection*{Cases grises :}
\begin{multicols}{2}
$G=-17\,x+15-9\,x-5+x-2+9\,x+3$\\
$G=-17\,x-9\,x+x+9\,x+15-5-2+3$\\
$G=\left( -17-9+1+9\right) \,x+11$
\\
\fbox{$G=-16\,x+11$}\\

$H=-6\,x+7-10\,x+4$\\
$H=-6\,x-10\,x+7+4$\\
$H=\left( -6-10\right) \,x+11$
\\
\fbox{$H=-16\,x+11$}\\

\end{multicols}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercice exo_puissances
\exercice*
Calculer les expressions suivantes et donner l'écriture scientifique du résultat.
\begin{multicols}{2}
  \noindent%
\[ \thenocalcul = \cfrac{\nombre{2\,800} \times 10^{9} \times \nombre{1,5} \times 10^{-4}}{\nombre{6\,000} \times \big( 10^{-2} \big) ^4} \]
\[ \thenocalcul = \cfrac{\nombre{2\,800} \times \nombre{1,5}}{\nombre{6\,000}} \times \cfrac{10^{9+(-4)}}{10^{-2 \times 4}} \]
\[ \thenocalcul = \nombre{0,7} \times 10^{5-(-8)} \]
\[ \thenocalcul = \nombre{7}  \times 10^{-1} \times 10^{13} \]
\[ \boxed{\thenocalcul = \nombre{7}  \times 10^{12}} \]
\columnbreak\stepcounter{nocalcul}%
\[ \thenocalcul = \cfrac{\nombre{900} \times 10^{-1} \times \nombre{140} \times 10^{-3}}{\nombre{0,36} \times \big( 10^{4} \big) ^2} \]
\[ \thenocalcul = \cfrac{\nombre{900} \times \nombre{140}}{\nombre{0,36}} \times \cfrac{10^{-1+(-3)}}{10^{4 \times 2}} \]
\[ \thenocalcul = \nombre{350\,000} \times 10^{-4-8} \]
\[ \thenocalcul = \nombre{3,5}  \times 10^{5} \times 10^{-12} \]
\[ \boxed{\thenocalcul = \nombre{3,5}  \times 10^{-7}} \]
\end{multicols}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercice exo_pythagore
\exercice*
\begin{multicols}{2}
  \begin{enumerate}
    \item Soit $XEK$ un triangle rectangle en $X$ tel que :\par
$KX=\unit[10{,}8]{cm}$ et $EX=\unit[14{,}4]{cm}$.\par
Calculer la longueur $EK$.
\par\dotfill{}\par

Le triangle $XEK$ est rectangle en $X$.\par
Son hypoténuse est $[EK]$.\par
D'après le \textbf{théorème de Pythagore} :
\[EK^2=KX^2+EX^2\]
\[EK^2=10{,}8^2+14{,}4^2\]
\[EK^2=116,64+207{,}36\]
\[EK^2=324\]
\[\boxed{\text{Donc }EK=\sqrt{324}=\unit[18]{cm}}\]
\columnbreak
    \item Soit $MYD$ un triangle rectangle en $Y$ tel que :\par
$DM=\unit[7{,}8]{cm}$ et $DY=\unit[7{,}2]{cm}$.\par
Calculer la longueur $MY$.
\par\dotfill{}\par

Le triangle $MYD$ est rectangle en $Y$.\par
Son hypoténuse est $[DM]$.\par
D'après le \textbf{théorème de Pythagore} :
\[DM^2=MY^2+DY^2\]
\[MY^2=DM^2-DY^2\kern1cm\text{(On cherche }MY)\]
\[MY^2=7{,}8^2-7{,}2^2\]
\[MY^2=60{,}84-51{,}84\]
\[MY^2=9\]
\[ \boxed{\text{Donc }MY=\sqrt{9}=\unit[3]{cm}}\]
\end{enumerate}
\end{multicols}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercice exo_reciproque_pythagore
\exercice*
Soit $QXS$ un triangle tel que : $\quad QS=\unit[2{,}4]{cm}\quad$, $\quad XS=\unit[7]{cm}\quad$ et $\quad XQ=\unit[7{,}4]{cm}$.\par
Quelle est la nature du triangle $QXS$?

\par\dotfill{}\\

Le triangle QXS n'est ni isocèle, ni équilatéral.\par

$\left.
\renewcommand{\arraystretch}{2}
\begin{array}{l}
\bullet XQ^2=7{,}4^2=54{,}76\qquad\text{(}[XQ]\text{ est le plus grand côté.)}\\

\bullet  QS^2+XS^2=2{,}4^2+7^2=54{,}76 

\end{array}
\right\rbrace$
Donc $XQ^2=QS^2+XS^2$.\par
D'après la \textbf{réciproque du théorème de Pythagore},
\fbox{le triangle $QXS$ est rectangle en $S$.}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercice exo_thales
\exercice*
\figureadroite{
  \psset{PointSymbol=none,unit=0.07}
  \begin{pspicture}(-1.5,-1.5)(51.5,38.96)
    \SpecialCoor
    \pstTriangle[PosAngleA=225,PosAngleB=-45,PosAngleC=103.74,PointNameA=L,
      PointNameB=Q,PointNameC=Y](0,0){a}(50.0,0){b}(45.0;58.74){c}
    \pstTriangle[PosAngleB=-45,PosAngleC=148.74,PointSymbolA=none,
      PointName=none,PointNameB=O,PointNameC=E](0,0){a}(27.77,0){b}(25.0;58.74){c}
  \end{pspicture}
}
{Sur la figure ci-contre, les droites $(QY)$ et $(OE)$ sont parallèles.\par
On donne $LQ=\unit[50]{cm}$,$\quad LE=\unit[25]{cm}$, $\quad OE=\unit[26]{cm}\quad$ et $\quad EY~=~\unit[20]{cm}$.\par
Calculer $QY$ et $LO$, arrondies au millième}

Dans le triangle $LQY$,~ $O$ est sur le côté $[LQ]$,~
$E$ est sur le côté $[LY]$ et les droites $(QY)$ et $(OE)$ sont
parallèles.\par
D'après le \textbf{théorème de Thalès} :
$\qquad\mathbf{\cfrac{LQ}{LO}=\cfrac{LY}{LE}=\cfrac{QY}{OE}}$
\vspace{1ex}\par De plus $LY=EY+LE=\unit[45]{cm}$

\[\frac{50}{LO}=\frac{45}{25}=\frac{QY}{26}\]
$\cfrac{45}{25}=\cfrac{50}{LO}\quad$ donc $\quad \boxed{LO=\cfrac{50\times 25}{45}\simeq\unit[27{,}778]{cm}}$\par
 $\cfrac{45}{25}=\cfrac{QY}{26}\quad$ donc $\quad\boxed{QY=\cfrac{26\times 45}{25}=\unit[46{,}8]{cm}}$\par

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercice exo_triangle_cercle
\exercice*
\begin{minipage}{4cm}
\begin{pspicture}(-2,-2)(2,2)
\SpecialCoor\psset{PointSymbol=none}
\pstGeonode[PointName=O,PosAngle=267](1.5;267){a}
\pstGeonode[PointName=I,PosAngle=87](1.5;87){b}
\pstGeonode[PointName=X,PosAngle=373.26](1.5;373.26){c}
\pspolygon(a)(b)(c)\pscircle(0,0){1.5}
\rput(1.8;177){$\big(\mathcal{C}\big)$}
\end{pspicture}
\end{minipage}\hfill
\begin{minipage}{13cm}
$\big(\mathcal{C}\big)$ est un cercle de diamètre $[OI]$ et $X$ est un point de $\big(\mathcal{C}\big)$.\par
On donne $IX=\unit[9]{cm}$ et $OX=\unit[12]{cm}$.\par
Calculer la longueur $OI$.
\par\dotfill{}\\

$[OI]$ est le diamètre du cercle circonscrit au triangle $XIO$.\par
\fbox{Donc le triangle XIO est rectangle en X.}\\

D'après le \textbf{théorème de Pythagore} :
\[OI^2=IX^2+OX^2\kern1cm\text{(car }[OI]\text{ est \emph{l'hypoténuse})}\]
\[OI^2=9^2+12^2\]
\[OI^2=81+144\]
\[OI^2=225\]
\[\boxed{\text{Donc }OI=\sqrt{225}=\unit[15]{cm}}\]
\end{minipage}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercice exo_trigo
\exercice*
\begin{multicols}{2}
\begin{enumerate}
\item $REG$ est un triangle rectangle en $R$ tel que :\par
$GE=\unit[1{,}6]{cm}$ et $\widehat{RGE}=52\degres$.\par
Calculer la longueur $RG$, arrondie au dixième.\par
Dans le triangle $REG$ rectangle en $R$,
\[ \cos\widehat{RGE}=\cfrac{RG}{GE} \]
\[ \cos52=\cfrac{RG}{1{,}6} \]
\[ \boxed{RG=\cos52\times 1{,}6 \simeq\unit[1]{cm}} \]
\columnbreak
\item $PIN$ est un triangle rectangle en $I$ tel que :\par
$IP=\unit[2{,}9]{cm}$ et $PN=\unit[4{,}5]{cm}$.\par
Calculer la mesure de l'angle $\widehat{IPN}$, arrondie au dixième.\par
Dans le triangle $PIN$ rectangle en $I$,
\[ \cos\widehat{IPN}=\cfrac{IP}{PN} \]
\[ \cos\widehat{IPN}=\cfrac{2{,}9}{4{,}5} \]
\[ \boxed{\widehat{IPN}=\cos^{-1}\left(\cfrac{2{,}9}{4{,}5}\right) \simeq49{,}9\degres} \]
\end{enumerate}
\end{multicols}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercice reduire
\exercice*
Réduire, si possible, les expressions suivantes :
\begin{multicols}{3}\noindent
  \begin{enumerate}
\item $\thenocalcul = t^{2}-4\,t^{2}$
\[\thenocalcul = \left( 1-4\right) \,t^{2}\]
\[\thenocalcul = -3\,t^{2}\]
\stepcounter{nocalcul}
\item $\thenocalcul = -7\,a+6\,a^{2}$
\[\thenocalcul = 6\,a^{2}-7\,a\]
\stepcounter{nocalcul}
\item $\thenocalcul = 7\,y-\left( -4\,y^{2}\right) $
\[\thenocalcul = 4\,y^{2}+7\,y\]
\stepcounter{nocalcul}
\item $\thenocalcul = -4\,t^{2}\times 8$
\[\thenocalcul = -4\times t^{2}\times 8\]
\[\thenocalcul = -4\times 8\times t^{2}\]
\[\thenocalcul = -32\,t^{2}\]
\stepcounter{nocalcul}
\item $\thenocalcul = 6\,a\times \left( -a\right) $
\[\thenocalcul = 6\times a\times \left( -1\right) \times a\]
\[\thenocalcul = 6\times \left( -1\right) \times a\times a\]
\[\thenocalcul = -6\,a^{2}\]
\stepcounter{nocalcul}
\item $\thenocalcul = 5\,a+10\,a$
\[\thenocalcul = \left( 5+10\right) \,a\]
\[\thenocalcul = 15\,a\]
\stepcounter{nocalcul}
\item $\thenocalcul = -7\times \left( -10\,a\right) $
\[\thenocalcul = -7\times \left( -10\right) \times a\]
\[\thenocalcul = 70\,a\]
\stepcounter{nocalcul}
\item $\thenocalcul = -5\times \left( -6\,y^{2}\right) $
\[\thenocalcul = -5\times \left( -6\right) \times y^{2}\]
\[\thenocalcul = 30\,y^{2}\]
\stepcounter{nocalcul}
\item $\thenocalcul = 10\,y\times 2$
\[\thenocalcul = 10\times y\times 2\]
\[\thenocalcul = 10\times 2\times y\]
\[\thenocalcul = 20\,y\]
\stepcounter{nocalcul}
  \end{enumerate}
\end{multicols}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercice sommes_fractions_positives
\exercice*
Calculer en détaillant les étapes. Donner le résultat sous la forme d'une fraction la plus simple possible (ou d'un entier lorsque c'est possible).
\begin{multicols}{4}
  \begin{enumerate}
\item $\thenocalcul = \dfrac{3}{2}-\dfrac{7}{9}$
\[\thenocalcul = \dfrac{3_{\times 9}}{2_{\times 9}}-\dfrac{7_{\times 2}}{9_{\times 2}}\]
\[\thenocalcul = \dfrac{27}{18}-\dfrac{14}{18}\]
\[\thenocalcul = \dfrac{13}{18}\]
\stepcounter{nocalcul}
\item $\thenocalcul = \dfrac{1}{3}+1$
\[\thenocalcul = \dfrac{1}{3}+\dfrac{1_{\times 3}}{1_{\times 3}}\]
\[\thenocalcul = \dfrac{1}{3}+\dfrac{3}{3}\]
\[\thenocalcul = \dfrac{4}{3}\]
\stepcounter{nocalcul}
\item $\thenocalcul = \dfrac{5}{7}-\dfrac{4}{8}$
\[\thenocalcul = \dfrac{5_{\times 8}}{7_{\times 8}}-\dfrac{4_{\times 7}}{8_{\times 7}}\]
\[\thenocalcul = \dfrac{40}{56}-\dfrac{28}{56}\]
\[\thenocalcul = \dfrac{12}{56}\]
\[\thenocalcul = \dfrac{3\times \cancel{4}}{14\times \cancel{4}}\]
\[\thenocalcul = \dfrac{3}{14}\]
\stepcounter{nocalcul}
\item $\thenocalcul = \dfrac{2}{2}-\dfrac{9}{14}$
\[\thenocalcul = \dfrac{2_{\times 7}}{2_{\times 7}}-\dfrac{9}{14}\]
\[\thenocalcul = \dfrac{14}{14}-\dfrac{9}{14}\]
\[\thenocalcul = \dfrac{5}{14}\]
\stepcounter{nocalcul}
\item $\thenocalcul = \dfrac{7}{4}+8,2$
\[\thenocalcul = \dfrac{7_{\times 5}}{4_{\times 5}}+\dfrac{82_{\times 2}}{10_{\times 2}}\]
\[\thenocalcul = \dfrac{35}{20}+\dfrac{164}{20}\]
\[\thenocalcul = \dfrac{199}{20}\]
\stepcounter{nocalcul}
\item $\thenocalcul = \dfrac{7}{7}-\dfrac{7}{8}$
\[\thenocalcul = \dfrac{7_{\times 8}}{7_{\times 8}}-\dfrac{7_{\times 7}}{8_{\times 7}}\]
\[\thenocalcul = \dfrac{56}{56}-\dfrac{49}{56}\]
\[\thenocalcul = \dfrac{7}{56}\]
\[\thenocalcul = \dfrac{1\times \cancel{7}}{8\times \cancel{7}}\]
\[\thenocalcul = \dfrac{1}{8}\]
\stepcounter{nocalcul}
\item $\thenocalcul = \dfrac{9}{2}+\dfrac{3}{2}$
\[\thenocalcul = \dfrac{12}{2}\]
\[\thenocalcul = \dfrac{6\times \cancel{2}}{1\times \cancel{2}}\]
\[\thenocalcul = 6\]
\stepcounter{nocalcul}
\item $\thenocalcul = \dfrac{8}{3}+5$
\[\thenocalcul = \dfrac{8}{3}+\dfrac{5_{\times 3}}{1_{\times 3}}\]
\[\thenocalcul = \dfrac{8}{3}+\dfrac{15}{3}\]
\[\thenocalcul = \dfrac{23}{3}\]
\stepcounter{nocalcul}
  \end{enumerate}
\end{multicols}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercice soustraction
\exercice*
Réduire chacune des expressions littérales suivantes :
\begin{multicols}{2}
$A=\left( -2\,x-10\right) -9\,x+5$\\
$A=-2\,x-10-9\,x+5$\\
$A=-2\,x-9\,x-10+5$\\
$A=\left( -2-9\right) \,x-5$
\\
\fbox{$A=-11\,x-5$}\\

$B=10-\left( 4\,x-10\right) -7\,x$\\
$B=10-4\,x+10-7\,x$\\
$B=-4\,x-7\,x+10+10$\\
$B=\left( -4-7\right) \,x+20$
\\
\fbox{$B=-11\,x+20$}\\

$C=-\left( 9\,x-5\right) -8\,x-4$\\
$C=-9\,x+5-8\,x-4$\\
$C=-9\,x-8\,x+5-4$\\
$C=\left( -9-8\right) \,x+1$
\\
\fbox{$C=-17\,x+1$}\\

$D=-\left( -10\,x-1\right) -2+2\,x$\\
$D=10\,x+1-2+2\,x$\\
$D=10\,x+2\,x+1-2$\\
$D=\left( 10+2\right) \,x-1$
\\
\fbox{$D=12\,x-1$}\\

$E=10+\left( -10\,x-10\right) +9\,x$\\
$E=10-10\,x-10+9\,x$\\
$E=-10\,x+9\,x+10-10$\\
$E=\left( -10+9\right) \,x$
\\
\fbox{$E=-x$}\\

$F=2\,x-5-\left( -7\,x+7\right) $\\
$F=2\,x-5+7\,x-7$\\
$F=2\,x+7\,x-5-7$\\
$F=\left( 2+7\right) \,x-12$
\\
\fbox{$F=9\,x-12$}\\

\end{multicols}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercice tex_proprietes
\exercice*
Compléter par un nombre de la forme $a^n$ avec $a$ et $n$ entiers :
\begin{multicols}{4}
  \noindent%
  \begin{enumerate}
\item $\dfrac{7^{7}}{7^{4}}=
7^{3}$
\item $(2^{7})^{3}=
2^{21}$
\item $2^{9}\times2^{10}=
2^{19}$
\item $(11^{5})^{11}=
11^{55}$
\item $\dfrac{8^{9}}{8^{3}}=
8^{6}$
\item $10^{7}\times2^{7}=
20^{7}$
\item $9^{4}\times5^{4}=
45^{4}$
\item $2^{5}\times2^{7}=
2^{12}$
\end{enumerate}
\end{multicols}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercice tex_proprietes_neg
\exercice*
Écrire sous la forme d'une puissance de 10 puis donner l'écriture
 décimale de ces nombres :
\begin{multicols}{2}
  \noindent%
  \begin{enumerate}
\item $\dfrac{10^{-4}}{10^{-1}}=
10^{-4-\left( -1\right)}=
10^{-3}=0{,}001$
\item $(10^{-4})^{-1}=
10^{-4 \times \left( -1\right)}=
10^{4}=10\,000$
\item $\dfrac{10^{-2}}{10^{2}}=
10^{-2-2}=
10^{-4}=0{,}000\,1$
\item $(10^{3})^{3}=
10^{3 \times 3}=
10^{9}=1\,000\,000\,000$
\item $10^{4}\times 10^{-6}=
10^{4+\left( -6\right)}=
10^{-2}=0{,}01$
\item $10^{3}\times 10^{-1}=
10^{3+\left( -1\right)}=
10^{2}=100$
\end{enumerate}
\end{multicols}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\label{LastCorPage}
\label{LastPage}

\end{document}